<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>写作练习 on 吴大脸</title>
    <link>https://wudalian.com/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C%E7%BB%83%E4%B9%A0/</link>
    <description>Recent content in 写作练习 on 吴大脸</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Jul 2024 10:05:45 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wudalian.com/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C%E7%BB%83%E4%B9%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《分离焦虑》</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/separation-anxiety/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 10:05:45 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/separation-anxiety/</guid>
      <description>1&#xA;沈召玫正在跟我谈分手的事。我说“正在”并不是一个现在发生的事情，很显然，我在叙述的事情一定是过去的。只是我在回忆的时候，这个场景最先闯进我的脑子，就像此时此刻正在发生一样，就像一件旧毛衣的线头一样，轻轻一拉，全部散开，不同的是记忆的线头能重构所有复杂的花纹。所以，我说“现在”，就是现在，沈召玫正坐在沙发上，她腰身挺直，双臂交叉在胸前。她咖啡色的毛衣上没有一点褶皱，平整顺滑，如同一张新鲜的纸。我就坐在沙发的另一头，她没有看我，她盯着对面墙上那台没有开启的电视机，审问着里面那两只模糊不清的人影。卡布在沙发旁边的毛毯上，它大多数情况下是趴在地上吐着舌头，当我们大声争吵时，它会突然坐起来，立着耳朵，想要弄清楚情况。卡布是一条西高地犬，它是我们的狗，也许它永远不会知道我和沈召玫为何而争吵。&#xA;严格来说，卡布也不算是我们的狗，她曾经是莹莹的狗。莹莹是我的前女友，在一个平常的夏日，她毫无征兆地离我而去，带走了所有的私人物品，除了卡布。&#xA;对于莹莹的不告而别，我显得很平静，就好像她是乘坐着一趟准点的列车离去，而我还在站台上送别了她，一切都在计划之内。卡布不一样，它开始变得很焦虑。莹莹消失那天，当我下班打开房门，卡布冲了过来，两只前爪搭在我的腿上，不停地吠叫，想要告诉我什么。我环顾房间，一切都变得不一样了。&#xA;我开始想象莹莹是怎么离开。那天，当我像往常一样出门上班后，她跟搬家的师傅确认了时间，可能还在外卖APP上叫了一些收纳箱。然后，她开始收拾自己，刷牙、洗脸、洗头，在梳妆台前仔细化妆。洗漱完后，她重新回到卫生间，把卸妆水、洗面奶、护发素还有一些我不知道用途的各式各样的小瓶子，全都放在一个白色的收纳箱里。原本堆满各种瓶瓶罐罐的盥洗台变得不再拥挤了，我的洗面奶有些失落地站在那里，而我刷牙的杯子也不再有另一只粉色杯子陪伴，它被移动了位置，正好放到了两个浅浅的杯印之间。卡布也许会进来凑热闹，它双脚站立，扒在洗漱台上，摇晃着尾巴。莹莹可能会说：卡布，快出去，别捣乱。她把卡布从卫生间赶了出去，然后来到卧室开始收拾衣服，这是一项大工程，我不知道她用了多少袋子或者箱子。总之，她一件一件拿走了所有漂亮的衣服，衣柜里那些色彩多样，款式时髦的衣服消失了，剩下的是我那些死气沉沉的衬衫和外套被均匀整齐地挂在一根银色的挂杆上，每件衣服之间空出了很大的空隙。最后，她坐在电脑前，删除了自己所有的浏览记录，退出了自己的账号，换掉了鼠标垫，买电脑时赠送的那块丑陋的黑色鼠标垫又重新回到了书桌上，椅子上那块舒适松软的坐垫则消失了。还有一些物品是她搬进来和我一起住的时候买的，比如枕头、拖鞋、围裙这些，也许是被她扔掉了。鞋柜里的鞋、床头的玩偶、冰箱里她爱喝的酸奶，甚至垃圾桶里的有关她的垃圾也都消失了。她清除了一切关于自己的痕迹，努力把房子变成原来的样子，不愿意留下一根自己的头发，仿佛她从未来过。但她为什么没有带走卡布，我很不理解。我无法想象她是怎么忍心不带走卡布的。&#xA;莹莹走了之后，卡布变得不爱吃饭，每天守在门口，期盼着门被打开，莹莹会像往常一样把它抱在怀里。等它发现只有我出现在门口时，便开始用两个前爪疯狂地抓门，抓累了就趴在门口歇会儿，歇好了，又起来抓。有时候，它会满屋子乱跑，一边跑一边叫，叫声急促尖锐。它会突然在某个地方停下来，扇动着鼻子嗅探着，然后又发出哀嚎一般的叫声。晚上的遛弯也变得毫无吸引力，卡布原本是只活泼的狗，以往我跟莹莹出来溜它，它总是拽着我们到处跑，有着使不完的力气。莹莹离开之后，走在街道上的卡布变得有气无力，我牵那它走那，像一只听话的小绵羊。&#xA;我带卡布去看过医生，医生说是分离焦虑，也没能给出具体解决办法，只是叫我多陪陪它。&#xA;从宠物医院回来，我开始尝试跟卡布说话。每天下班回家后，我学着莹莹的样子，坐在床上，把卡布抱在腿上，一边抚摸着它的背一边跟它说话。我说，卡布啊，今天在家干吗了呀？我说，卡布今天有没有想爸爸啊？卡布不回答我，它只是看着我，黑亮的眼睛里充满了疑惑和失落。卡布仍旧每天绕着房间来回跑，仍旧不停地吠叫嗅探。&#xA;直到有一天，我打开门房后，看到卡布叼着一团纸巾，摇着尾巴，眼睛湿润，发出低低的呜呜声。我蹲下来，抚摸它的头，把纸巾从它的嘴里拿出来。卡布用鼻子顶了顶我的手，然后看着我。我把纸团展开，皴皱的纸面上沾染着两团红色的印记，一股熟悉的味道占领了我的鼻腔，这是莹莹擦口红的纸巾。&#xA;我第一次认识这个味道是在另外一个夜晚，一个夏日刚刚来临的夜晚，年轻的人们迫不及待地想去生活。我的朋友阿鬼把拉到一个局里，据他说，这个局超棒，有很多女孩。阿鬼说的没错，那天，我坐在一个闪耀的ktv大包厢里，我的屁股陷在皮沙发里。包厢里有很多时髦亮丽女孩，也有各式各样沉醉其中的男人。他们唱歌、喝酒、玩游戏，毫无保留地投身于快乐。我很羡慕他们，因为我不会唱歌，也不想说话。&#xA;我就是在这里认识莹莹的。那天，她唱完一首歌之后，坐到了我的旁边，那原本是阿鬼的位子。在她坐下的一瞬间，我感受到一种因为空间扭曲而产生的引力，就像物理学里常常讲的那样。我不敢看她，我整个人处在一种极其不自然的状态。这种感觉很熟悉，以前老师提问时我明明不会，却要假装举手，只有故作从容的举手才不因为因为胆怯而被发现。我的眼睛模糊了，音乐声和灯光在温热的空间里搅拌，一条白净修长的手臂从我面前一闪而过，她拿起来了桌子上的遥控器。我闻到一缕轻盈的香味，像密集树叶下透过的一缕阳光，很难捕捉，它某一个角度和时刻停留，然后一眨眼又消逝了。这是一种化学的味道，而化学这个词从未如此美妙，这味道后来蔓延在我整个夏日。她按了一个下遥控器，包间里响起了鼓掌喝彩的音效。在巨大音效的掩护下，我偷偷地转头看了她一眼，她的脸庞明媚而纯净，我很想跟她接吻，我无耻而龌龊。&#xA;KTV真是一个庸俗的场景，在ktv里认识一个漂亮女孩更是一个毫无创意又自恋的设定。幸好这不是一篇小说，而是真实发生在我身上的故事。事情就是这样的，所以我只能诚实的叙述，我就是在ktv里认识了莹莹。&#xA;叼出那团莹莹用来擦口红的纸巾的当天晚上，卡布变得很安静，它不再满屋子乱跑了，也不再叫了，它把纸巾叼到自己的窝里，一动不动地守着。&#xA;第二天，卡布又叼出一个扎头发的发圈，黛青色的橡皮筋上挂着两颗像琥珀一样透明的淡黄色珠子。这个发圈曾伴随着我那些最美妙的时刻。在一些夏日午后，莹莹垮在我的身上，她抬起双臂，一只手把长发挽成一束，另一只手熟练地把发圈绕到头发上，扎成一个松松的马尾。这时，她的T恤会被抬起的手臂拉起，露出细润光滑的如瓷器一般的腰肢和迷人的肚脐。这一切催赶着我的欲望之火，它从腹部开始燃烧，火势凶猛，蔓延到我的五脏六腑，我的砰砰的心房和理性的大脑很快就被淹没。但当我看到她微微低着头，认真地把头发从发圈里绕过去，眼眸里泛着温柔的光彩时，我又被另外一种美粉碎了。一股清澈晶莹泉水由我的天灵盖灌入，与欲望之火交汇，我体内的液体开始变得和谐，我的血液变成了一种灵敏的器官，我想要莹莹在一起，同时我变得很脆弱，我开始担心一切，我想要流泪。也许没有害怕的爱不叫，没有不道德的爱不叫爱，没有裂纹的爱不叫爱，不脆弱的爱也不叫爱。&#xA;有一个午后，在摇曳的空间里，她那松松的马尾从脖颈一侧滑落，发梢贴到了我一侧的脸上，随着身体晃动，清凉柔滑的发梢轻轻地在我的脸颊上滑过，我试图感受这种感受，我想象一种乐器在皮肤和发丝之间进行演奏。我的手指滑过她光滑的肩膀，我迷失在感觉的丛林里，她的肩膀变成形容词本身，她将闯入语言的王国，统领这种难以言喻的感觉。午后强烈的阳光透过窗帘，把房间变成了一个幽暗和光明的融合体，白色的墙壁蒙上一层明亮的灰色，一切都笼罩在一层薄薄的光膜里，包括莹莹的身体。我们的脸离的很近，我可以看到她脸上皮肤的纹理和纤细的绒毛，我仿佛可以看到眼眸之湖中泛起的波纹。我被这个房间和莹莹统治着，如果世界上有柏拉图说的那种真正的美，我想我在此时此刻领悟了这种美，就在这个房间里，我被这种美和发圈包裹着，同时，还有死亡和一碰就碎的永恒。&#xA;我知道我只能短暂地拥有这样的瞬间，就好像莹莹总有一天要离开我一样。但在那个时刻，我并没有意识到，我以为自己是一个被上天选中的幸运儿。&#xA;第三天，我回到家后，卡布正安静地趴在窝里，黑溜溜的圆眼闪着温和的光芒。它看到我后，先用两只前爪慢慢地支撑起身体，然后像突然睡醒一般，迅速地朝过跑了过来。我摸了摸它的头，一缕灰色的絮状物缠绕到我的手上。卡布带着我往它的窝里走，一边走一边回头看我。卡布的头伸到窝里，从里面叼出了一张卷曲的薄薄的纸片。我从它嘴里取过纸片，是一张布满灰尘的彩票。&#xA;这是我人生的第一张彩票，购买于另外一个下午。莹莹和卡布都参与了这次购买彩票的活动。我们原本只是去便利店买冰激凌，买完后，莹莹发现隔壁有家彩票店。&#xA;“我们买张彩票吧。”她说。&#xA;“智商税。”我说。&#xA;“就你智商高，两块钱而已，买个期待。”&#xA;我们走进了彩票店，随机买了一个号码。莹莹很高兴，莹莹一高兴，卡布也很高兴，它摇着尾巴围着我们转，仿佛忘记了我们手上的冰激凌。&#xA;我们坐在路边的一个水泥台阶上，台阶被阳光烤得温热。莹莹一只手拿着冰激凌，另一只手把彩票举到空中。夏日的阳光让她的脸更加迷人，薄薄的彩票被光线穿透，变成了一张几乎透明的薄膜，几条细细的纸纤维在透明中游动。&#xA;“我觉得这个号码肯定能中奖。”莹莹看着彩票说。&#xA;“能中多少？5块钱吗？”&#xA;“要是中了500万呢，“她把彩票拿到自己的眼前说，“我们怎么用呢？”&#xA;“不知道，我从来没想过这事。”&#xA;莹莹摸了摸趴在她脚边的卡布说：“先给卡布买一大堆好吃的！”卡布像是听明白似的，一个激灵站了起来，开始疯狂地舔莹莹的手。&#xA;我们开始畅想中了500万后的生活。莹莹说，要重新装修一下房子，她要把一成不变的白色墙壁刷成一种淡淡的明亮黄色，就像清晨的阳光，她还要挂上一些画；她要换掉褪色的窗帘，换成崭新的明亮的新窗帘；她还要换掉旧得发白的布沙发，也许会换成一个舒适的皮沙发，又凉又软的那种。莹莹又说，我们还可以买一台车，这样就可以想去那里就去那里了。于是，我们看着马路上来来往往的车开始选购。她看上一辆灰色的两箱奥迪，车身小巧精湛，在阳光的照射下显得明亮干净。我指着一辆奔驰说，我都中500万了，我肯定要买辆奔驰。在车前的选购上，起初我们有一点分歧，但最后，当我们觉得既然都中了500万，那肯定是辞职去旅行，我们就达成一致，应该买一台越野车。&#xA;在太阳烘烤下，冰激凌很快就我们吃完了。莹莹用双手捏着彩票的两个角，像展示宝贝一样在我眼前来回的晃。她说：“你看，两块买来对未来的期待”她看了下彩票，“嗯，后天晚上开奖，我们有了充满希望的两天。”&#xA;我从她手里拿过彩票：“这个号码没什么特别的，不像中奖的样子。”&#xA;“不许你这么说它。”莹莹从我手里抢过了彩票，“这是一串充满希望的数字！”&#xA;她抓住我的手，拉过去，我的手臂搭在她的腿上，她的手凉凉的，冰激凌的残留的凉意尚未褪去。她看了看彩票，用食指在我的手臂上像按电话号码一样按着，嘴里还发出滴滴滴的声音，我的手臂上被她的指甲按出来几个小的月牙一样的痕迹。&#xA;“我现在把这些充满希望的数字输入到你的身体了。”莹莹看着我说。我看着她的眼睛，她明亮的眼睛里除了希望，还有一点其他的东西，那些东西跟那个下午暖烘烘的阳光格格不入。&#xA;彩票还没开奖，莹莹就离开了我。卡布在床底下找出彩票后，我上网找到了那期的开奖结果，中了5块钱。晚上，我和卡布出去遛弯，由于卡布的分离焦虑，我们每天晚上要在外面遛很久。我口袋里揣着那张彩票，不知不觉就遛到了那家彩票店。我握住这张彩票，考虑要不要去兑奖。卡布似乎意识到了什么，它倾斜着身子拼命地往另外一个方向拽。我记得母亲跟我说过，狗是通人性的，它们有的时候甚至能不需要任何动作和语言就能感受到人的想法。也许卡布是感受到我要去兑那张彩票了，它不同意。这彩票有它的一份，我尊重卡布的决定。&#xA;之后的几天，卡布陆续叼出一些其他的东西。第四天，它叼出一张电影票的票根；第五天，它叼出一个零食包装袋；第六天，它叼出一个只眉笔；第七天，它叼出一根粉红色的鞋带；第八天，卡布没有再叼出东西。就这样，卡布像上帝创造世界一样用七天时间给自己创造了一个关于莹莹气味的世界。它把这个小小的世界安置在它的窝里，日夜守护着。&#xA;卡布变得不再乱跑和吠叫了，它变得爱吃饭了，它遛弯的劲头又大了起来，它尾巴摇晃的次数也变多了。卡布的分离焦虑开始好转，而我的身体开始出现裂纹。&#xA;一个平常的早晨，我像往常一样起床准备上班。我站在洗漱台前开始刷牙，当我看到洗漱台上另外一个浅浅的杯印，一股酸涩从我的脚底板升起，一瞬间贯穿了我的身体，冲到了我的头颅。我开始控制不住自己喉咙，它开始收紧，同时我的胸口憋闷的难受，我发出呜呜的声音。我看着镜子里的自己，红色的眼睛里盈满泪水，不断收缩的喉咙带着嘴唇颤抖，白色的牙膏泡沫喷满镜面。我用破碎抖动的声音看着镜子里自己说：“莹莹，你在哪里？”&#xA;从那个早上开始，我变得不爱吃饭，不爱说话，开始难以入睡，开始满屋子乱转，开始频繁地发出模糊不清的呜呜的哭泣声。我知道，我得了分离焦虑。&#xA;2&#xA;我得了分离焦虑后，卡布开始尝试跟我说话。当我躺在床上，当我像一个会呼吸会眨眼的尸体一样躺在床上时，卡布会趴在我肚子上，隔一会儿就抬起头轻轻地叫几声，叫声从它的喉咙里挤出来，清晰但低弱。卡布很矛盾，它似乎是想叫醒我，但又怕打扰到我。有时候，它发现叫不动我，它会慢慢起身，先是用湿乎乎热乎乎的小舌头舔舔我的胳膊肘，接着它跳下床，把自己的零食叼到我手边，用鼻子顶顶我的手，然后汪汪叫上两声。我会撕开零食包装，把零食递到它的嘴边，它吃了两口，又停了下来，再次用鼻子顶顶我的手，示意我也吃点。等到它发现我对零食并没有什么兴趣时，它会凑过来看着我，黑溜溜的眼睛里充满了不解和担忧。&#xA;莹莹想要清除这间房子里一切关于她的痕迹，而卡布却在房子里创造了一个关于她的世界。房子因为这个小世界而处于一种叠加态，有时候它空空荡荡的，虚无产生的力量从四面八方拉扯着我，我皮肤毛发开始剥离，我血淋淋的残缺肉躯啊，我腹膜底下的肝脏和胰脏，我的肌肉纤维和脂肪颗粒，我的血管、神经、淋巴、骨头……我的一切一切，只要一碰到空气就开始疼痛。有时候，这所房子又变得拥挤盈溢，墙壁和家具扭曲压挤成一个个庞大的几何体，这些几何体不断变换膨胀，堵住所有的出口，我用尽所有力气，也无法呼吸。&#xA;我不想待在房子里，晚上我遛卡布的时间变得越来越长。起初，我只是围着小区转悠，从小公园一路溜到便利店。再后来，我以便利店为起点，沿着制造局路一直往北，走到路的尽头再返回来，往南走，一直走到一片江边的空地。就这样，我跟卡布在制造局路上游荡，从一头到另一头，我们消耗着夜晚，消耗掉自己的精力，回去倒头就睡。长时间的游荡让卡布被越来越多的人认识，大家对卡布很喜爱。他们跟我说，你的狗真好，又乖又可爱。这时候，我常常想，其实是卡布在遛我，我像一具行尸走肉一样被它拖着来回地走，试图在夜晚的人流和灯光中溶解掉自己。但我很喜欢他们这样说，我得承认，在莹莹离开后，卡布成了我的狗。&#xA;制造局路是一条单行道，这条路有着自己的时间潮汐。大约下午5点到晚上9点这段时间是制造局路的高峰期，它开始变得拥挤繁忙，路面上塞满了汽车，刺眼的车灯和引擎声连在一起，像湍急的流水一样赶着去某个方向。有时，会有不认识路的司机驾驶着汽车突然从某个路口逆向拐进来，面对着长长的车流不知所措，对面的汽车开始闪远光灯，耐不住性子的人开始鸣笛，声音短促刺耳，像在骂人。道路两侧的人行道上要和谐的多，尽管本来就不宽敞的道路上总是停满了电瓶车和共享单车，但人们似乎习惯了这样的窄路，他们行色匆匆，相互避让，闪躲腾挪之间竟有一种游戏般的趣味。到了晚上9点左右，这条路上的一切都变得松弛起来，马路变得更加空荡，汽车获得了展示自己强劲动力的机会，开得更快了，两条光柱刚刚射过来，就匆匆消失。店铺熄灭灯光拉上卷帘门，路边的电瓶车和共享单车也变得稀稀疏疏，给行人和宠物让出了更多的空间，走路的人开始看手机了，小狗开始慢悠悠地寻找一颗可以留下气味的梧桐树。&#xA;我和卡布在夜晚的制造局路上，卡布走在前面，它带领着我左冲右突穿越人流的密林，一路不停，直到路的尽头。制造局路的尽头靠近江边，这里有一块空荡平坦的水泥地。晚饭后，它开始变得热闹，跳广场舞的大妈、玩滑板的年轻人以及孩子和狗，他们从楼房里出来，汇集到这里。我不爱说话，但我喜欢在热闹的人群中，就好像在沸腾的水里，一个气泡在许多气泡在一起，即便其中一个气泡突然破碎，也不会被察觉。卡布也喜欢热闹，它围着陌生的人和狗转圈，开心地摇着尾巴，我想这有助于它分离焦虑的恢复。&#xA;在江边的这块空地上，卡布和我认识了新的朋友。卡布的新朋友叫欢欢，是一只十三岁大的金毛。欢欢很老了，它步履蹒跚，鼻子和脸上的毛发也已苍白。但每当它看到卡布的到来，就使出全部力气跑过来，肚子上松垮的肉随着跑动摇摆着。卡布也欢快地跑了过去迎接它，然后，他们转着圈，互相嗅着对方的味道。&#xA;欢欢的主人也很老了，应该有七十多岁了，但与欢欢的老态龙钟不同，她并没有显出太多岁月的痕迹。她染着一头红发，风风火火，豪爽真诚，讲起来话来中气十足。尽管她表面上看起来并不老，但她总是爱聊过去。当卡布和欢欢在一起玩的时候，她就颇有兴致地开始跟我聊她的过往。而我，由于不想说话，就只是听着。她也不在乎，仿佛我只是一张信纸，她挥笔就写，洋洋洒洒，思如泉涌。她讲述她的童年和青年，讲述她到江西插队，讲述她如何返回上海并且生儿育女。尽管她的讲述里苦难的居多，但她的眼里常常放着光芒，仿佛她聊的不是过去，而是令人憧憬的未来。&#xA;有一天，在她又讲述完一段往事后，她突然看着我，问我是不是觉得她很唠叨。我说没有。她说，阿姨老了，只有过去了。我说，阿姨你看着不老。我并没有安慰她，这是我当时唯一能说的话。她说，老人就是老人，就算外表看起来再年轻也跟真的年轻人不一样了。我说，阿姨，你跟别的老人不一样。阿姨哈哈大笑，夸我真会说话。她没有接着问下去，问我觉得她哪里不一样。也许她问了，我也不知道怎么回答。在上海，阿姨通常是对中老年女性的称呼，但我叫她阿姨，跟叫别人阿姨确实不一样。例如，我跟卡布在路上遇到她跟欢欢，卡布会摇着尾巴汪汪叫两声，而我会说：阿姨，吃过了。我叫她阿姨，并不是在叫一个我不知道名字的中老年妇女，而在叫欢欢的主人，在叫那个染着红头发，嗓门响亮，总爱聊起过去的阿姨。我叫她阿姨，就像我在叫张健强、王轩、乔治、或者小董。&#xA;小董，我新认识的朋友就是小董。小董跟我叫哥，我跟小董叫小董。小董是突然出现在这块空地的，尽管空地上每天有许多人，我也根本不认识他们。但我知道，小董原本不属于这片空地。小董比我小几岁，他精瘦干练，细细的眼睛里闪着亢奋的光芒。他总带着一副眼镜，但我觉得他这幅眼镜不属于他，而他的眼睛也不需要这幅眼镜，这跟他的小眼睛和蹩脚的普通话都没关系，我就是觉得这幅眼镜不是他的。&#xA;小董爱跟我讲话，也许是因为我不爱讲话，一个怀揣秘密的人总喜欢找一个棵树讲话，而我就像一颗树，我生机勃勃，但沉默寡言。&#xA;小董告诉我，他到这片空地来的目的是寻找他的狗。他说，他有一只黑色的狗，大约这么大（他用手比划给我看），左后腿上有一块硬币大小的疤痕，它大约在一个月前走丢了，它叫金刚。小董说，他找金刚已经找了一个月了，之前他在别的地方找，现在他来到了这片空地。我问他，都丢这么长时间了，能找得回来嘛？他说，丢了的东西总要找嘛。&#xA;小董还跟我说，即便他找不到金刚，他也不担心，他认为金刚在外面一定过得很好。他说，金刚不仅个头大，力气也大，还很勇猛。它现在一定是在某个公园或者灌木丛中，带领着其他的流浪狗。每天，它手下的小弟们会给他从垃圾堆里叼来吃的，它也许还认识了一只母狗，母狗可能会生一窝狗仔子。又或许，它孤独一生，起初，它住在城市里某个废弃的园区，后来，它又去到郊野，在一片荒野中生存，直到老死。总之，小董认为金刚能在外面活着，只要活着，就有未来。因此，在这之前，他可以尽情地想象金刚在外面的生活。&#xA;小董才二十几岁，但他老气横秋的，总是说出一些很深沉的话，有些话我似懂非懂。我也不问他，因为我觉得这些话一半是他的，一半不是，我问也问不出什么。有一次，他用带着西南地域口音的普通话跟我说：哥，我给你做个脑袋实验。&#xA;我问他脑袋实验是什么？脑袋和实验我都明白是什么意思，但脑袋实验我还是第一次听说，但我大概能猜出七八分。小董告诉我脑袋实验就是在脑袋里开辟一个小世界进行想象。我问他想象金刚在荒野里生存算脑袋实验嘛？他说这个不是。&#xA;小董跟我说了他的脑袋实验：哥，你想象一下你的脑袋出了问题。我是说假设，哥你长命百岁，身体一定好的。假设你脑袋出了问题，要想活下去必须对脑子进行一个手术，这个手术可能会有两种后遗症，一种是失去所有的记忆，另一种是智力降低到只能生活自理。这两种后遗症，必须得选一种的话，你选哪种？&#xA;我没想到小董的脑袋实验真的是关于脑袋的。那天我没能回答小董，小董让我回去好好想想。晚上，我躺在床上，卡布趟在窝里。我失眠了，我盯着天花板，眼睛酸涩，但头脑清醒。我支起半边身体看看卡布，卡布也抬起头看我，它也失眠了。我在脑袋里一直做实验，但都没有结果。我觉得小董的这个实验有问题。起初，我认为问题出在太极端了，现实中根本不会发生这种事情嘛，后遗症还由得你选择。后来，我又发现了另外一个问题，就是这个思想实验中还隐藏了另外一个答案，那就是选择不做手术，选择死去。我想跟小董探讨下，但小董在此后的几天一直没有出现。他没有出现的日子里，我又在脑袋里做了无数次这个实验。我仍然没有找到答案，或许死亡是一种答案，我不知道，我要问问小董。&#xA;小董在几天后的一个晚上出现在了空地，他先说的话，而我没来得及开口。他说，他最近会离开一段日子，在他离开的这段日子里让我帮他寻找金刚。他又详细地向我描述了金刚。金刚是一只黑色公狗，他有那么大（他又比划给我看），他的左后腿上有硬币大小的疤痕。金刚是他两年前在一栋烂尾楼里捡到的狗。那时候，金刚还没有这么大，它腿上的伤还是新鲜的，红色的糜肉里冒着油黄色的液体，像他在必胜客门前广告牌上看过的香肠切面。那天他废了很大劲才把金刚带回去。因为那时候的小金刚对人很警惕，当你要靠近他，它会用尽所有的力气支持起虚弱的身体，眼睛里带着怒气和恐惧，嘴里发出呼啸的呼呼声。小董带金刚去了医院，又带回了家，金刚仍然很怕他，不吃小董给他的饭。后来，小董发现，只要他离开房子，金刚就会把饭吃完，于是，小董每次给它准备好饭后，就假装离开，他走到门口，打开门，走出房外，用力地把门关上，然后在走廊里等，等到差不多时间，他再进去。渐渐地，小董不需要再出门，他只要站得远远地看着，金刚就会吃饭。腿上的纱布被一次一次换掉，换下来的纱布一次比一次干爽，伤口慢慢地结成了暗红色的痂，直到最后结痂慢慢脱落。这时候，金刚已经不再害怕小董了，小董刚把饭放到盆里，它就狼吐虎咽地吃了起来。&#xA;小董花了很长时间跟我讲述金刚，就像它讲述金刚如何开始吃饭一样详细，一直讲到金刚是如何丢失的。空地上的人慢慢散去，金刚说他讲完了，现在我应该非常了解金刚了，金刚对我来说是一只具体的狗了，我应该尝试找到它。&#xA;小董说完后就离开了空地。&#xA;3&#xA;小董没有再在空地上出现，我和卡布开始寻找金刚。我们找了五天，一无所获。第六天的时候，我们被警察带走了。&#xA;在警察叫我的名字之前，我和卡布刚从一片绿化带中钻出来。我们在湿热的午后找了很久，没有一只黑色的狗。我们筋疲力尽地坐在便利店前的台阶上，卡布吐着舌头呼哧呼哧地喘着粗气。一只蚂蚁爬到我的腿上，我把它弹落，它在地上翻滚了几圈，开始晕头转向地找路。那只蚂蚁还没找到回家的方向，警察就叫住了我的名字了。已经很久没有人叫过我的全名了，这种感觉很奇怪，像在旧衣服的口袋里突然翻出一件丢了很久的东西，这个东西也许并不重要，但这种感觉依旧很独特。&#xA;我和卡布上了警车，我坐在后排，被两个高大魁伟的男人夹在中间，我的两条腿并在一起，两只手也没有地方放，也只能并在一起搭在腿上。所以，我虽然没有戴上手铐，但看起来很像带着手铐。两个男人态度和善，让我别紧张，只是有些问题需要问问我。我一点都不紧张，卡布也不紧张，它坐在副驾，被女警抱在怀里，女警一直抚摸它的头，它已经从刚才的疲惫中恢复过来，甚至有些兴奋地摇着尾巴。&#xA;在警察局的问询室里，我被深蓝色的墙壁包围着。坐在我对面的是刘警官，在他背后的墙壁上有几个白色的大字：坦白交代，精神无压，抗拒隐瞒，身心交瘁。他拿出一张照片给我看，问我认识吗。照片上的人肤色黝黑，额头很高，小小的眼睛直视镜头，溢着亢奋的光芒。我认识他，他是小董，唯一不同的是照片里的小董没有戴眼镜。&#xA;刘警官告诉我，小董是个惯偷，他在过去的半年内到盗窃了很多小区，最近才被抓捕。刘警官又说，小董这片区域很熟悉，反侦查能力也强，他们费了好大劲部署了好久才抓捕到小董。因此，他们认为小董不可能一个人作案，一定有同伙。起初，他们怀疑我过，但查过我的资料后基本排除我的嫌疑。但他们仍有两点很不解，所以才让我过来配合下。第一，为什么在过去一两个月内，我几乎每天晚上都跟小董在空地碰面。第二，为什么在小董被抓获后的几天内我一直鬼鬼祟祟的在附近转悠。&#xA;刘警官看着我，他的食指和中指夹住一只笔不停地敲打着桌面。我想解释这一切，我首先想到的是金刚。讲述是一种时间的拼图游戏，我一开始就拿错了拼图。我告诉刘警官，我之所以最近老是在附近转悠，是因为我在寻找一只腿上有伤疤的黑狗，它叫金刚。金刚是小董的狗，他让我找到它。刘警官很疑惑，他告诉我小董根本就没有一条狗，他们在确定了小董是嫌疑人后看过小董过去半年的监控，他的身边从来就没有一条狗。我告诉刘警官，确实有条狗，它曾经受了伤，在一栋烂尾楼奄奄一息，是小董救了它，带它看了医生，给它饭吃。后来这条狗走丢了，小董就一直找它，但小董没找到它。不过据小董说，它可能成了某个流浪狗帮派的老大，也许它现在正带领着它的狗小弟们在某废弃的园区或者郊外的荒野游荡。刘警官的笔的敲的越来越快了，他摸了摸下巴说狗的事先不提。&#xA;我知道他的意思，于是我开始跟他讲述我的分离焦虑。我说，我有一种病，叫分离焦虑，这种病让我没办法待在房间里，我必须在夜晚出去。刘警官打断了我，他说，分离焦虑不是狗才有的病嘛？我说，是的，我跟狗得了一样病。我试图向刘警官解释我为什么得了分离焦虑。我跟刘警官说，我之前有个女朋友叫莹莹，莹莹离开我了，也离开了卡布，卡布是我们的狗，你见过的。&#xA;刘警官的两条眉毛快要连在一起了，他叹了口气说怎么又绕回到狗了。接着他把笔压在本子上，示意我等等。他站起来，离开了房间。&#xA;门重新被打开，进来的是刚才在车上抱着卡布的女警。在车上时，她离我很近，她乌黑亮泽的短发贴在汽车的皮质座椅上，她抚摸着卡布的头，眼神里充满了温柔的怜悯。&#xA;此时，她离我很远，她坐在我对面的椅子上，低头整理了下衣服。她告诉我她叫沈召沈，我可以叫她小沈。她说相信我所说的一切，我可以慢慢跟她讲。她像看着卡布一样看着我，白色的灯光映在她的眼眸中，像白色的星星。她在等待我说话，我想象着笔尖渗出的墨水已经在纸上洇出一个微小的不规则的黑点。&#xA;我愿意坦白交代，我渴望精神无压。我突然洞悉了语言和记忆的奥秘，开始游刃有余地讲述。我的喉咙发出的音节是如此地自然，那些词语，他们原本是带着棱角的实体，挤在我的身体里。突然间就融化了，变成柔软的液体慢慢地流淌出来，像泪水滑落脸颊，像锋利的刀片割开了手腕，一切形状都消失了。&#xA;在此之前，存在着另外一种奇怪的形状，它在脑海和喉舌之间，在白天和黑夜之间，在一种形态和一种形态之间。现在它分离了，一部分被捧在手里，在午夜的房间里，一瞬间洒落在地上。另一部分臣服于时间的线性规律，从湿热的午后开始慢慢滴落，一直到夜幕降临，到路灯亮起，到穿着制服的人们陆续离开这栋建筑，到讲述者和倾听者都饥肠辘辘。&#xA;我和小沈警官一起吃了晚饭，我很久没有跟人一起吃饭了。隔着一张因沾满油渍而变得滑腻的乳白色桌子，我能听到筷子夹起米粉时轻轻碰在一起的声音，我还听到到她慢慢咀嚼食物的声音。我很想抬头看看她，但我不敢，我只是低头看着自己碗里的汤水和食物。一切变得模糊柔软，这是一种熟悉的感觉，像在另一个夜晚曾经发生的过的事情。&#xA;4&#xA;离开警察局的两天后，小沈警官加了我的微信。她的微信头像是一张自拍照，阳光照在她的脸庞上，泛着健康的光泽。她说她叫沈召玫，她说她想再了解一些情况，她说我们在咖啡馆见面吧，她说那个咖啡馆可以带狗狗进去的。&#xA;咖啡馆是个好地方，这个城市有几千家咖啡馆。在复杂的社交网络中，咖啡馆就是驿站和盔甲，你可以约任何人在这里谈论任何事情。一对互相试探阶段的男女，他们还没有熟到可以进入更加私密的空间时，他们就会选择在咖啡馆。尽管这只是一个小小的空间，但却可进可退。而在我小时候，我的家乡，替代咖啡馆完成这项任务的地点是河堆。不同的是，河堆拥有芦苇，恋人们在这里漫步，然后潜入芦苇的暮帐，他们互诉衷肠，女孩把她的乳房献给男孩。而在城市里，完成这一步，需要把场所从咖啡馆升级到电影院或宾馆。&#xA;我和沈召玫没有经历这样的升级，我们一直在咖啡馆。在那个可以带狗的咖啡馆，她抱着卡布，抚摸着它的头。她会看着我，问一些关于过去的事情。当我回答时，她则低头看着卡布。有一次，她问我喜欢高个子的女孩吗？我真诚地向她讲述了人的外在条件，比如说身高体重并不是妨碍爱情的因素，她似乎不是很满意。&#xA;接下来的几天她没再找我喝咖啡。直到某一天，她突然发消息给我，让我去她家小区门口等她。那天，沈召玫从小区出来，门口苍老的保安笑嘻嘻地说：小沈，这是你男朋友啊？她笑了一下，没有说话。&#xA;就这样，在我被带进警察局后的两个月后，小沈警官，也就是沈召玫，成了我的女朋友。尽管我们没有经历电影院或者宾馆阶段的升级，但她还是成了我的女朋友，并且在这之后，我们的关系突飞猛进。很快，她就搬到了我的房子，跟她一起搬进来的还有两大行李箱的衣服和鞋、一盆多肉植物和许多的小瓶子，它们再一次填满了这个房间。&#xA;沈召玫搬进来的第一件事是打扫房子。我的房子并不算脏，只是有一点乱，那种一个人生活特有的井然有序的乱。房间也是个奇怪的地方，在这里某些规律似乎失去了作用。原本一个人生活的房间突然多了一个人，那么这个房间的混乱程度并不仅是加倍，而是增加了无数倍。相反也是，所以，莹莹离开以后，尽管我没有勤于收拾，但房间也算不上脏乱。但沈召玫不这么认为，她第一次走进我的房子的时候就紧起眉头，在鼻梁上形成两道小小的褶皱。她说我的房子一股味道，而她要大展身手，消除这些味道。&#xA;她用了一整天来打扫房子。只有几团废纸的垃圾袋和其他被她认定为垃圾的东西一起装进了一个更大的黑色垃圾袋；窗户玻璃上，也许是上一个雨季留下的水痕被她用抹布擦拭得干净明亮，感觉一切都可以透过去；在那间我几乎不用的厨房里，墙壁上沾着灰尘的油渍被一种带有刺鼻气味的化学喷雾溶解了，黄色粘稠的液体缓慢地往下滑，如同一块肮脏的琥珀融化在白色的瓷砖上；卫生间是重点区域，她关上门，拒绝了我和卡布的进入，洗刷声和水流声交织，在门后凑起了一首单调又坚定的乐曲。&#xA;傍晚时分，沈召玫忙的差不多了，而我和卡布没能帮上什么忙。卡布安静地趴在窝里，它黑色的眼珠子时不时地转一圈，在微弱的光线下映着一种平静而疑惑的光芒，似乎在说：这个女人忙活了一天都忙活了些啥，我看这个房子一点变化都没有。打扫过的房子乍看之下确实没什么变化，但其实一切都变了，连那些躲在床底和沙发底下的角落都变得纤尘不染。这些角落曾经藏着一些只有卡布知晓的东西，如今，这里变得空空荡荡。&#xA;沈召玫很满意，她踮着脚跑到我面前，脸上泛着红晕，鼻息有些急促，她说：你看。她的手指在我眼前展开，细长白皙，散发着一股淡淡的洗手液的香味。她那被水泡得发白的指腹上隆起弯弯曲曲的小壑，像是小小的白色迷宫。她是如此的雀跃和满足。她很满意自己的成果，除了卫生间里那个小遗憾，那个她用尽方法和力气也无法完全擦拭掉的，莹莹杯子留下的浅浅印迹。最后，她无奈地用自己的杯子挡住了。&#xA;很快，我的生活跟这所房子一样有了新的模样，一种秩序被默许了，一种不需同意而签订的契约在我和沈召玫之间生效了，她用行动告诉我，沉默就是同意。&#xA;她为生活的秩序负起了责任，全心全意地规划着一切细节。睡眠的时间、食物的合理摄入、延缓皮肤衰老的方法、鞋子的摆放位置……这一切都在她的规划之内。她像一个点着火的小火箭一样，喷着火燃往前冲，对留在身后的一切东西都莫不在乎。曾经，她还渴望了解我的过去，但自从她住了进来，就对此表现出一种近乎冷漠的理性的。当然，我无法拒绝她像一块刚刚燃起的小炭火一样散发出来的灼人热情。她有条不紊地规划着一切，对未来充满期待。而我只是糊里糊涂地纵身一跃，投入了她的热情和秩序。她认为我过去的生活过于死气沉沉，用她的话说，就是我要走出舒适区。她跟我说了这句话时，我们正靠在枕头上玩手机。她好像突然想起了什么，把手机放到了腿上，转过头认真地看着我说：我觉得你应该走出舒适区。我告诉她我现在跟她在一起就很舒服。她似乎没想到我会这么回答，先是楞了一下，然后带着一种假模假样的严肃问我多舒服。我告诉她就好像累了一整天，然后洗了个热水澡躺在刚换好床单的床上那么舒服。她抿着嘴角，短暂地思考了一下，然后说：行吧，那就先别走出去了。&#xA;沈召玫搬进来之后，顺理成章也成了卡布的新主人。她很喜欢卡布，也不在意卡布总觉守着莹莹的味道。她说卡布真是个乖狗狗，像电影的乖狗狗一样。她用一个旧的帆布包给卡布做了一个荷包，把卡布的小世界装了进去。她给荷包起了个名字叫：卡布的荷包。&#xA;至于卡布，它很乖，很友善，就像它对每个人那样友善。它也很听沈召玫的话。有时候，沈召玫会训练卡布跟她玩一种立正和稍息的游戏。每当她说，卡布，立正！卡布就会笔直地蹲坐在地上，吐着舌头乖巧地看着她。当她用稍微松弛的语气说，稍息。卡布就会把一只前腿往前挪动一步。沈召玫会摸摸它的头或者给它吃一块零食以示奖励。她很开心，她说卡布是她见过的最乖的狗狗，简直是只满分小狗。&#xA;我从没见过卡布这么听话。以前，卡布跟莹莹在一起时并没有这么乖。莹莹从来不训练它，有时候她兴致来了，就拿起一颗零食说：“卡布，你给妈妈转个圈，妈妈给你好吃的。”卡布当然弄不明白，它先是疑惑地看着她，等到嘴角的那滴晶莹的口水实在挂不住了，它会扒在在莹莹的腿上要吃的。莹莹一边说：“卡布，你个傻子。”自己也笑得前俯后仰像个傻瓜。卡布有时候起劲了，会在莹莹的身上跳来跳去，尽管卡布是只小狗，但莹莹的身上经常还是青一块紫一块的。&#xA;也许爱与服从，从来就没有任何联系。想到这里，我有点同情沈召玫。&#xA;就这样，我们三个一起生活了几个月。对我和卡布来说，生活有些变化，又好像没变。而我和沈召玫，我们很快我就像老夫老妻一样，在具体生活和内心世界之间精准地掌控着一种分寸感。每天我们除了上班之外就是晚上一起留卡布，像以前一样，沿着制造局路一直走到江边的空地。卡布仍旧去空地和欢欢玩。阿姨和欢欢通常很早就来到空地，欢欢更加老了，每次它看到卡布从远处跑来时，便兴奋地抬起头，两只耳朵晃动着。但似乎它只剩下这一点点能量了，接着它支起起两只前爪，然后用身体的力量慢慢地再把两个后腿拖起来。卡布则非常兴奋，它欢快地围着欢欢跑来跑去，欢欢也想跟卡布玩，它想蹭蹭卡布，闻闻卡布的味道，它艰难地摆动着身躯想凑近卡布。阿姨仍旧向我和沈召玫讲述她的过往，有时候沈召玫会插上几句话，接着她们开始用上海话聊起了天。&#xA;5&#xA;冬天来临后，发生了两件事。&#xA;先是上海下了一场久违的大雪。下大雪的那天早上，卡布一反常态地早早就来到卧室，它一边扒拉被子一边用鼻子拱我的腿，表现出一种急切的兴奋，兴奋之中还带着一点焦虑。我摸摸它的头，问它这么早要干吗。卡布领会了我的问题，它跳下床，用嘴咬住窗帘往一边拉扯。尽管它使出了很大力气，但由于角度问题，只是拉出了一点缝隙。一道白色的光透过缝隙，带着一股不一样的冷气窜进了房间，洁净而干爽的那种冷。我拉开窗帘，窗外的城市被厚厚的雪覆盖着，楼宇、汽车、道路和树木全都覆上了一层柔软白色，显得柔软而纯洁，仿佛轻轻一碰就能陷进去；那些大楼的菱角也变成了柔和的线条，像是小孩柔嫩的小手画出来的一样；道路两旁的人行道上有一些零星的脚印，那些早起的人们已经迫不及待地踏过雪了。&#xA;卡布隔着玻璃开始舔窗台上的积雪。我笑它傻，沈召玫让我快点穿衣服，带它出去玩。&#xA;刚下楼，卡布就想往外窜。被我拽住之后，它好像还有点不服气，试探低叫了几声。我跟它说，我们只在小区里面玩，不去空地。它似乎不是很高兴，疑惑地看着我：难道我们不是去空地和欢欢一起玩这些白色的软软凉凉的好东西吗？当然不是，我告诉它，我们只能在这里玩。卡布没办法，自己开始在厚厚的雪地上玩耍，一会儿闻闻，一会儿扒拉扒拉，突然间又跳起来，没多久雪地上就留下了无数的抓印。最后，它在一颗精挑细选的树下撒了一泡尿，白色雪地被热乎乎尿冲出了一个淡黄色的坑。我和沈召玫双手插在口袋里，静静地站在雪里，我们没说一句话，空气又白又冷。&#xA;大雪过后，天气变得更冷了，阿姨和欢欢就没在空地上出现过。阿姨和欢欢年纪都大了，也许是年纪大了怕冷，就不出来了。卡布似乎不太习惯没有欢欢的空地，它经常低着头嗅来嗅去，鼻子都快贴到地上了。&#xA;很多天后，阿姨再次出现在空地，她老了很多，瘦了很多，像一块厚实的木板被削成了薄片，她的嗓门低弱了，走起路来也颤颤巍巍。卡布兴奋地跑了过去了，然而它并没有在阿姨身边找到欢欢。卡布的两只前爪搭在阿姨的腿上，扇动着黑色的小鼻子不停地寻找它熟悉的气味，时不时发出低低的带有一丝哀怨吠声。阿姨蹲下，摸着卡布的头：“卡布啊，侬也想欢欢了？我也想欢欢了。”阿姨红着眼睛用颤抖的声音继续说：“欢欢走了，去很远的地方了，卡布乖啊。”&#xA;阿姨告诉我，欢欢在下大雪的那天死了。欢欢死了，这是第二件事。&#xA;那天回来后，卡布没有吃饭，它回到自己的窝里，抱着莹莹的荷包，低垂着眼皮，神情抑郁消沉。沈召玫蹲下来摸着它的头说：宝宝怎么了？不开心了？我告诉沈召玫，欢欢死了。第二天晚上，我们回来后，发现它咬坏沈召玫的鞋。我非常肯定地跟她说，卡布又分离焦虑了。&#xA;为了观察卡布的情况，我们在房间里装了摄像头。白天，我们去上班，就打开摄像头观察它。最初卡布几乎很少出现在摄像头里，它只是趴在窝里。偶尔会从窝里出来，慢慢地走到窗边，坐在那里一直看着外面。它似乎不是随便坐在那里，而是有目的，尽管对这个目的我们只能瞎猜。卡布并不是一只很聪明的狗，但它那颗毛乎乎圆圆的脑袋里有着一套属于自己的简单却又一丝不苟的规则，比如人是好的，骨头是好吃又好玩的，而打架则是可怕的事情。我认为卡布有着一种敏锐的感知力，我不知道卡布是否能分清“死亡”和“离开”的区别。但我知道，卡布一定在莹莹的离开和欢欢的死亡中思考些什么，它是否在想它所爱的人总有一天要离去？&#xA;是的，卡布旧疾复发了，它又得了分离焦虑。离上一次卡布得病过去多久了？一个春天一个夏天再加一个秋天？一个人看起来生龙活虎的人，在一场突如其来的寒风之后，身体内藏匿许久的陈疴旧疾也会被唤醒，他开始喘息，开始咳嗽，开始扰得家人无法安宁。何况一只小狗。&#xA;对于分离焦虑，我有些经验。我打算带着卡布重新寻找金刚。沈召玫不认同我，她认为应该多在家里陪伴卡布，给它好吃的，跟它玩，这就够了。但这次，我并没有听她的。我告诉卡布，说我们要去找金刚了，你还记得那只黑色的大狗吗？卡布似乎听懂了我话，耳朵突然立了起来，眼睛也睁大了。&#xA;我在地图上以江边空地为中心制造局路为半径画了一个半圆。在这片区域上，我和卡布又开始寻找金刚，那条右后腿带着硬币大疤痕的黑狗。我们出现在公园、小区、学校，出现在所有允许我们进去的地方。有时候，我们会钻进绿化带，那种在冬天仍是绿色的地方。在那里，大叶黄杨簇集成块，挺韧的枝叶连在一起，干硬的泥土被枯败残破的落叶覆盖着，隐秘而不可撼动。卡布有时候会在这里停下来，用两只前爪扒拉地上的落叶，然后闻一闻，似乎它感受到这里隐匿着某种气味。就这样，我跟卡布越走越远，我们回家的时间也越来越晚，但仍旧一无所获。&#xA;一根电线杆很有用，罗森对面立在下水道旁边那根灰白色的水泥电线杆就很好。首先，它就能给狗狗尿尿，卡布有好几天都在这里撒尿。其次，它可以用来贴小广告。小广告有很多，但命都不长。那天，卡布在这里撒尿，我一眼就瞄到一张活的小广告。一张A4纸，顶部写着四个黑体大字：寻狗启示，接着是一张彩色打印的柴犬照片。通过底下的文字我知道这只柴犬叫哈哈，两天前走丢了，最底下留了联系方式，说找到必有重谢。看样子这张寻狗启示也是刚贴上去没多久，还能闻到一股油墨味。&#xA;这张寻狗启示给了我很大的启示。我跟沈召玫说我要贴寻狗启示，我们吵了一架，她认为我的行为违法。她红着眼睛告诉我，如果我真的贴了，她就要举报我。这是我们第一次真正意义上的吵架。她声音冰冷，我嗓门洪亮，卡布缩在窝里一动不动。&#xA;沈召玫没能阻止我，我还是想贴寻狗启示。但当我开始想寻狗启示的内容时，我遇到了困难。我没有金刚的照片。为什么小董从未给我看过金刚的照片？这个念头和沈沈召玫的话搅和在一起，像一种苦涩的绿色液体在我的脑袋里一滴一滴落下来，让我烦乱愤懑。不过毫无疑问，我知道金刚是一条怎样的狗，就算没有照片，我也能描述得很精准。于是，我打开电脑打算写一份寻狗启示，我对着空白的文档，一个字也写不出来。没错，我知道金刚。我知道它是一条黑色的大狗，它毛发油亮，身形矫健，它的右后腿有一块硬币大的疤痕，我知道它小时候在黑暗潮湿的烂尾楼里啃食着垃圾，我知道它曾在下雨天瑟瑟发抖，我知道它勇敢而忠诚，我知道它珍惜每一顿饱饭，我知道它警惕着一切，但从不惧怕孤独，我知道它行走在夜晚的窄巷里也毫无畏惧，我知道它受母狗的欢迎，我知道它去了荒野，在那里，它拥有另外一个世界。&#xA;我如此具体地知道金刚的一切。但我没办法把它写在寻狗启示上，一个字也写不了。想想一张寻常的寻狗启示是怎样的吧。我不知道金刚是那天走丢的，也不知道它是什么品种。金刚是如此的具体，又是如此的不具体。&#xA;寻狗启示当然也像电线杆一样有用。在我放弃写寻狗启示两天后，我跟卡布在一个变电站旁边的草丛里遇到了哈哈，跟电线杠上贴着的照片一样。它趴在草丛里，虚弱而警惕地看着我和卡布。它穿着一件红色的背心，背心上沾满了泥土。&#xA;我加了寻狗启示上的微信，拍了一张照片过去，对方立即给我打了语音，拜托我让哈哈待在原地，说他很快就到，声音紧张又激动。没多久，一个高大壮实的身影从一辆出租车上下来了，他小跑着我朝我过来，拖鞋在马路上哒哒地响。他还没跑两步，草丛里原本虚弱的哈哈就站了起来，也朝着主人跑了过去。&#xA;哈哈的主人，一位身材高大的东北大哥，他十分激动，要转一万块钱给我表示感谢，我拒绝了。他以另外一种方式报答了我，当他知道我在寻找金刚时，他若有所思地抬着头，看了看头顶车流穿梭的高架桥。然后，他告诉我在江对面有一个处于停工状态的工地，在那里聚集了很多流浪狗，哈哈就是他在那里捡到的，他建议我去那里看看。&#xA;我打算去那里看看。去一个地方很简单，你只要打开手机上的地图app，它就会告诉你怎么去。然而江对面那个停工的工地在地图上并没有被标出来。我带卡布去江边看过，在江对岸，在一片低矮的白色建筑的深处，一台黄色的塔吊耸立在灰白色的天空里。也许就是那里，应该说，我认定就是那里，那台静止的黄色塔吊在召唤我。我决定以这台塔吊为标志向对岸的工地出发。因为要带着卡布，我只能选择两种交通方式，一种是打车，另一种是乘坐轮渡过江。在之前，我从来没有想到，如果你不借用一种交通工具，你竟然无法跨越黄浦江，也就是说，在黄浦江上，没有一座桥是为脚而建的，没有一座桥为一条患有分离焦虑的狗而建。&#xA;我和卡布在路边等车，比起在家里，在外面的卡布不再郁郁寡欢了，它拽着狗绳一会儿往东一会儿往西。而我牵着它的手被风吹的僵疼。过了一会儿，一辆黄色出租车从路口拐了进来，我牵着卡布往前走了走，卡布意识到要坐车了，不再乱窜，乖乖地跟我等在路边，轻轻地摇晃着尾巴。出租车停在了路边，卡布一边欢快地摇着尾巴一边跃跃欲试地往前窜，迫不及待要坐进车里。我把卡布抱起来，一只手拉开车门，我脚抬在半空中就听到两声哎哎，声音里带着嫌弃和禁止。我看了看前排，司机并没有回头，手在空中慢腾腾地摆动。卡布这时还没意识到我们被拒绝了，它在我怀里轻轻地扭动，似乎在埋怨我的动作怎么这么慢，赶紧上车啊。我跟司机说，卡布很乖的，不会乱动。&#xA;司机微微侧了一点脸，加大幅度的摆手，用一种轻飘飘的命令的语气说：你自己把订单取消吧。&#xA;我无奈地慢慢关上了车门，在车门关上的一瞬间，司机拿起手机按住语音键：册那，有只狗。&#xA;我可以再打一辆车，也许下一辆不会拒载，但我不愿意卡布再被这样对待。所以我打算带着卡布去乘轮渡。我们住的地方离陆家浜渡口大约3公里，我带着卡布走了50分钟才到。在渡口，工作人员告诉我，狗确实可以乘坐轮渡，但要装在笼子里。卡布从来没有在笼子里待过，我也从没想过卡布会在一个笼子，我的家里并没有一个笼子。工作人员口气坚决，我和卡布没有办法乘坐轮渡。太阳开始下山，江边的风更大，我们被呼啸的风声包围着。过江的人流、被浸蚀的堤坝、那艘能让我们抵达对岸的轮渡，这一切在风声中离我们越来越远。我们站在风里，卡布眯着眼睛，耳朵飘了起来。跟乘坐出租车不同，卡布并不知道我们是要来乘坐轮渡的，它还以为这是一次奇怪的遛弯呢。在对岸，那台黄色的塔吊还耸立在那里，只是天色渐渐暗下来，它似乎也不再那么清晰了。&#xA;那天，我带着卡布从渡口又走了回去，我们都筋疲力尽了，卡布回到家里就呼呼大睡。而我跟沈召玫又争吵了起来，她说，狗是好狗，人无药可救。&#xA;几天后，我们就正式分手了。分手后沈召玫要找我谈一谈卡布。&#xA;沈召玫正在跟我谈分手的事。她正坐在沙发上，她腰身挺直，双臂交叉在胸前。她咖啡色的毛衣上没有一点褶皱，平整顺滑，如同一张新鲜的纸。我就坐在沙发的另一头，她没有看我，她盯着对面墙上那台没有开启的电视机，审问着里面那两只模糊不清的人影。卡布在沙发旁边的毛毯上，它大多数情况下是趴在地上吐着舌头，当我们大声争吵时，它会突然坐起来，立着耳朵，想要弄清楚情况。卡布是一条西高地犬，它是我们的狗，也许它永远不会知道我和沈召玫为何而争吵。&#xA;也许沈召玫认为只有她用这种气势才能站得先机。不知道为什么，面对着肃然危坐言辞强硬的沈召玫，我徒然生出一股赖汉的气势，不论她说什么，我都能都东扯西扯地驳回去。她看我油盐不进，开始转攻卡布。她朝着卡布轻轻地拍手，让卡布过去，她说，卡布，快过来妈妈这里，如果卡布想跟妈妈走就过来妈妈这里。卡布抬起头看着她，但没有动弹。我说，你看，卡布根本不想跟你走。&#xA;沈召玫抿住嘴，鼻子深深地吸了下，喉咙开始哽咽。伴随着抽泣声，她的身子突然塌软了，原本平直的肩膀垮了下来，毛衣上泛起了波浪。她俯下身子低着头，双手捂住脸呜呜地哭了起来。&#xA;“我想要卡布。”模糊的音节从哭泣中缓缓发出，带着一丝哀求。&#xA;这时候，卡布站了起来，爬到沙发上，然后慢慢地走到她的身边，趴在她的膝盖上，用一只黑子爪子轻轻地碰了碰她捂着脸的手。&#xA;我突然想抱抱沈召玫，想抱抱卡布。似乎在这一刻，我身体里的另外一个尸体有了一点点气息。这是一种死而复生的迹象吗？是那种柔软的充满希望的火苗吗？它曾在我少年时代的那间黑漆漆的房间里飘荡，也曾在莹莹的脸上绽放。&#xA;我答应把卡布给沈召玫。她搬出了我的房子，带走了卡布。&#xA;6&#xA;房子再次空了，每天下班后，我站在门前冰冷的水泥地上，从口袋里摸出钥匙插进锁孔，齿轮和锁销完美契合，旋转之后，打开了一间旧的牢笼。我推开房门，一切还是原来的样子，一只拖鞋以原来角度搭在另一只拖鞋上面，沙发上的抱枕没有从一只变成两只，垃圾桶的垃圾也还是垃圾，寂静是寂静，混乱是混乱。哦，唯一不同的也许是，冰箱发出的嗡嗡声似乎比早上大了那么一点。&#xA;是的，沈召玫离开这个房子的时候像莹莹一样，带走了属于她的和不属于她一切。她带走了自己刷牙的杯子，瓷白色的洗漱台上那一圈隐隐的圆形杯印又出来了。房子又变回原来的样子，只是卡布和它的小世界不在这里了。&#xA;沈召玫带着卡布离开后，我的分离焦虑也复发了，一种新的症状在我的脑子里生长。我像是得一种逆向的阿尔兹海默症，记忆以时间为轴，由近及远在我的脑海里逐渐清晰起来。&#xA;起初，我能非常细致里回忆起关于莹莹的一切，就像在脑子里播放4k画质的高清电影。&#xA;这些记忆在我的脑子里像存储在电脑里的文件一件规整清晰，我可以以某个时间点为锚，一层一层打开，精准地定位到一段记忆。比如，2018年4月19日晚上8点35分，我推开厕所的门，从里面出来，看到莹莹抱着卡布斜靠在门口的墙上，她穿着一身柔软的要化掉的粉色睡衣，细长的手指埋在卡布的毛里，她的眼睛里流露出动人的光芒。我问她站在厕所门口干嘛，她说她想我了。然后她把手机举到我面前，说我已经进去8分钟了，不知道为什么，她很想我。&#xA;病情发展得很快，我脑子里的记忆回档到1999年了。现在的我像一个漂浮在过去时空的上帝一样注视着十一岁的我，一切都清晰无比。比如1999年的最后一天，这是这一年的最后一天，这天很短，很快，新世纪马上就要到来了，但却很平常。这天晚上，我的家里一切如旧，父母看完两集电视剧之后就早早睡去，我的妹妹们在另外一个房间也睡去了。我一个人留在冰冷的堂屋，收着条几上那台小电视，我并不在乎里面播放什么，无聊的新闻也罢，浮夸的保健品广告也好，总之，有点声音和外面世界的消息就好。我一直看到深夜，电视右上角开始显示0点的倒计时，电视突然切到一个热闹的画面。高耸连绵的楼宇在夜幕下亮着光与电的灯火，黑色的海面里绚丽的光影在颤动，巨大的霓虹数字在一栋高大的楼宇中闪烁，从10到0。在欢呼声中，我意识到新世纪到来了。新世纪有着巨大的能量，彩色的根茎在一片光的田野里蓬勃生长，一瞬间，夜空开始绽放，无数的色彩爆炸，所有的声音都变得近在耳畔。突然间，画面消失了，电视屏幕变成了雪花点。一切都寂静了，昏黄微弱的灯光笼罩着陈旧的家具，斑驳的墙壁上只有我那小小的影子，整个房间跟外面的世界切断了联系。我关掉电视，关掉电灯，躺在床上，房间里除了黑色的空间和时间，没有任何其他的东西。我闭上眼睛，黑色在我的脑子里旋转。我想，现在是2000年了，新世纪到来了，一切充满希望，我会有新衣服吗？&#xA;这就是1999年的最后一天，这一天有些不一样，但也很寻常，我的记忆里有许多这样的日子。&#xA;过载的记忆和空荡荡的房间让我体会到了一种确定而真切的孤独感。就像真正的饥饿一样，不是乏味和单调，就是空，肚皮里空荡荡，心里空荡荡。我开始羡慕那些周末或者下班之后有安排的人，我好奇那些路人一起说笑的人在聊什么？他们是什么关系？他们要去哪里？我想找个人说话。&#xA;为了能找个说话的人，我在周末的傍晚再次来到了江边的空地。自从卡布离开之后，我再也没去过空地，那有多久了？我不知道。此刻，我像以前一样从制造局路一直往南走，我又来到了空地。它似乎变了，在阴沉的天空下，对岸似乎不再遥远，江水也消无声息了，细的像丝一样的风在这里巡逻，锋利而隐秘，它吹落了许多叶子，但没能吹动一颗尘埃。光滑的花岗岩台阶蒙上了一层薄薄的灰尘，脱落的枝叶和一团紧实的灰色雾气将空地封裹成一块狭小的空间，时间在这里跳舞，人和狗的影子在这里静止。它的确变了，变得缓慢闷沉，变得躲躲藏藏想要下坠，变得像一只冬日里带着伤痕的躲在废弃建筑物里的警惕着的担忧是否有一个满脸油光的男人用削尖了的竹竿戳破它皮肉的狗。是的，它变得另人担忧。&#xA;阿姨从一团雾气中走来，她独自一人，像我一样。我们又见面了，不同的是，这次并没有小狗为我们打招呼。阿姨见到我很开心，她似乎恢复了一些精神，气色好了很多。阿姨问我怎么一个人，我告诉阿姨我跟沈召玫分手了，她带走了卡布。我事无巨细地跟阿姨讲了我们分手的过程，阿姨不厌其烦地听完，对我表示担忧。她说，小宋，我看你脸色很不好。她又说，旧的不去新的不来，阿姨给你再介绍一个。&#xA;过了几天，又一个周末，我微信上收到阿姨一条消息：小送，你吃过午饭后到小公园来。&#xA;午后，我去了阿姨称为小公园的地方，对了，我称它为空地。阿姨坐在长椅上等我，一个大红色的塑料盆端放在她的腿上。她微微低着头，似乎在跟这个盆说话。看到我后，她朝我招了招手，然后端着盆站了起来。我加快脚步，但还没等我到她跟前，她就用洪亮的声音喊道：小宋，侬快过来，看看阿姨给你弄了个啥。她迫不及待地向我“邀功”，脸上洋溢着自豪得意的红色。盖着纸壳子的大红色塑料盆在阿姨的手臂间抖动，一阵阵细微的摩擦声从盆里传来，窣窣窣，哧哧，真像一台刚打着火的小汽车啊。阿姨紧紧抓住盆的边缘，努力地调整着手臂的力道和高度以保持盆子的平衡，这对她来说有些费力。她带着有些急促颤抖的气息催促我：小宋，侬快打开看看。我掀开了纸壳子，一只幼小的黄色土狗正滴溜溜地看着我，一片干枯的小树叶在它的身前。也许在我掀开纸壳子的前一刻，它正沉醉于和这片枯叶玩耍嬉戏。但现在，我掀开了纸壳子，为这只小狗打开了天空。它的两只宽厚的前爪子踏在盆底，两只前腿笔挺地支撑着身体，它就这样地端坐着，板板正正地。身上那一层柔软而蓬松的毛发，轻而易举地捕获了晴朗冬日的阳光，给自己裹了一层用阳光缝织的暖融融的金色棉被。它的两只大耳朵搭在脑袋两边，耳尖上那一撮细毛微微颤动着。一双棕色的眼睛，像落在林间小路上的栗子，饱满明亮。它用这双眼睛看着我，带着一丝好奇而友好的光芒。你问我怎么知道它是友好的？我当然知道它是友好的。因为，当我忍不住去抚摸它时，当我的手指接触到它那松软光滑的毛发时，它的小尾巴欢快地摇摆着，努力地歪着头想要舔我的手呢。&#xA;我带小狗回家了，回去的路上，我重新给盆子盖上了纸壳子。我兴奋极了，我想大声说话，我想马路说话，跟路灯说话，跟下水道说话，我想告诉他们，我又有一只狗了。我兴奋极了，我的脚尖刚刚落地就弹了起来，我捧着一个大红色的塑料盆子在制造局路上跳舞。而在盆子里面，一个湿乎乎暖乎乎的小舌头正在舔我扣在盆沿内侧的大拇指。&#xA;我有了一小狗，在卡布离开我很久之后，我终于又拥有了一只新的小狗。我想认真地为它起一个名，一个好听又顺口的名字，就像卡布那样。但卡布为什么叫卡布，莹莹似乎没有告诉我。我第一次见到卡布时，莹莹指着地上那个兴奋到转圈的白色小团子跟我说：“它叫卡布，是我的狗！”她的声音轻盈清脆，像是在为转圈的小狗伴奏。那时候的我对比起卡布来，简直是糟糕透顶。面对着卡布的热情和真诚，我拘谨而羞涩，我只敢小心翼翼伸出手，用最长的三根手指轻轻地摸了摸它的头，然后在嗓子里挤出一声：“卡布。”声音低弱短暂，仿佛渴望抓住某个会消失的东西，但又怕惊扰到它，那些稍纵即逝的东西一向如此。但卡布和它的名字仿佛有某种魔力，我摸它的时候脑子里是连续而响亮的蹦蹦跳跳的声音：“卡布卡布卡布卡布。”卡布像是听得到我脑子里的声音似的，疯狂地摇着尾巴在我的脚边跳来跳去。莹莹笑我害羞，她说叫一只小狗就要有叫一只小狗的样子，她用快速清脆的声音叫着卡布：“卡布卡布卡布卡布！”卡布立即回应了她，又在地上快活地转起了圈。我没有告诉莹莹，其实我已经在脑子里这样叫过了。我问莹莹，为什么卡布叫卡布这个名字。莹莹说，因为“卡布”这个名字叫起来像一只欢腾的小鸟。&#xA;嗯，“卡布”就是这样一个名字，像一只欢腾小鸟。我想为我的新小狗也起这样一个名字，我苦思冥想的许久也没想到。但小狗需要一个名字，就像房子需要一个门牌号才能被找到。我决定暂时叫它“1999”，这更像是一个代号，但这是暂时的，小狗会有一个新名字的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《神经病》</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/mental-patient/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2024 15:53:05 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/mental-patient/</guid>
      <description>1&#xA;一个黑色的高大的男人从东边走来，在一条破碎的水泥路的中间，他缓慢地挪动着身躯。路两旁是一大片尚未耕种的田地，一直延绵到国道。在远处，在国道和田地的交界处，砖窑厂灰白色的墙突兀地浮着，像天地交汇之处一条无声的船。&#xA;一辆红色的家用轿车从对面驶来，没有丝毫减速的迹象，急促的鸣笛声伴随着扬起的尘土，犹如一头红了眼的愤怒公牛。男人往路边挪了挪，轿车从他身旁驶过，从车窗里传来一句：“操你妈的吴宽道，眼瞎啊！”吴宽道定在了路边，破烂的衣衫和路边的湿润泥土融为一体。&#xA;1974年，吴宽道的眼就瞎过，那年他十一岁，狂热的浪潮尚未退去，墙上画着大刀和血淋淋的人头。老师被哄下讲台，学校停课了，吴宽道无学可上。他和吴小同在野外游荡，他们在芦苇荡里捉了一条蛇，用石头把蛇头砸得稀烂。吴小同拎着蛇说：“走，宽道，我带你去个好玩的地方。”&#xA;两人一前一后往北奔跑，那条可怜的蛇被吴小同捏着尾巴，随着跑动，黑红条纹的蛇身不停地扭动，活了一样。很快，他们穿越了整个村庄，来到一栋带着围墙的建筑。这里曾是一所中学，由于已经停课了，学校里宽敞的厕所就成了吴庄人的公共厕所。吴小同和吴宽道从大门一路小跑进了男厕所。吴小同把半张脸紧紧贴在隔开男女厕的墙上，眼中放射着专注而疯狂的光芒。过了一会，他离开了潮湿的墙壁，脸上留下一片红色的印子和泥渣，他亢奋地对吴宽道说：“有女人。”还没等吴宽道反应过来，他便扬起胳膊，用力一甩，那条死蛇在空中扭动了几下身体，它再次复活了，它飞越了围墙。魂飞魄散的尖叫声作为回馈，从墙另一侧传了过来。吴小同更加亢奋了，他笑着朝吴宽道说：“快！”然后撒腿就往外跑，吴宽道没来得及细想，跟了出去。吴小同跑到厕所门口停了下来，侧着身子，伸出头。而吴宽道则鬼使神差地跑到了厕所门外，就站在了门口。&#xA;一个年轻的女人神色慌张地从对面女厕所跑了出来，两只手提着裤子。女人的脸庞因为奔跑泛着红润，同时恐惧又让她的呈现出另外一种状态，失魂落魄，仿佛失去了自己的感觉。这样的女人毫无反抗能力，更容易被控制，也许这就是花容失色这个词所能带来的快感。因为惊吓和慌忙，女人的裤子半挂着，显露出一段雪白纤瘦的腰肢，往下延伸，连着外扩的胯部，构成了一条美妙的弧线。弧线的内侧，胯骨和藏在粗布下的大腿根构成了一小片阴影，这是动感的源泉。而那独特的皮肉之白嫩，就算隔着十几米，也能感受到温度和呼吸。可以想象如果用手指轻轻触碰，指腹会立刻在白嫩的湖面按下一个小小的凹陷，整个人随着这种触感沉入湖底，不能呼吸。而当手指慢慢划过，那些纤细柔软的无法被察觉到绒毛会倒下又弹起，如生命一样具体，充满生死轮回的力量感。这一切，这白亮的皮肤和优美的弧线，在粗糙而灰暗的衣裤之间，变成了黑暗宇宙里的银河，时间停歇了，一秒钟逝去了。吴宽道从来没见过这样的景象，他第一次对女人和男人的区别有了一些认识，在这一秒里，他心乱如麻，呼吸急促，除了那银河，他无法看清任何东西。他愣在了原地，觉得自己是不是要瞎了，甚至要死了。女人从惊吓中回过神来，匆忙提好裤子，鄙夷而愤怒地看了吴宽道一眼说：“操你妈的，小东西，把你的眼看瞎。”&#xA;2&#xA;黑色而高大的吴宽道继续往进庄的方向走，他来到了东大河桥。过了这座桥，就算进入到吴庄的地界了。桥墩上坐着一个男人，嘴里叼着半截香烟，旁边放着保温杯。他很远就认出了吴宽道，毕竟，在吴庄，只有吴宽道是这样又高又黑。等到吴宽道来到桥上，他深吸了一口香烟，缓缓吐出白色烟雾，慢吞吞地说：“哎呀，宽道啊，又在找你老婆啊？”吴宽道没有说话，继续往进庄的方向走。男人嘿嘿笑了两声说：“来，宽道，给我磕个头，叫个爸爸，爸爸帮你找老婆。”吴宽道停下脚步，转头看了看桥上的人，嘀咕了几句模糊不清的话，这几句话仿佛被他那凌乱厚密的头发和胡须掩盖了一样，几乎听不清楚内容。但男人觉得吴宽道在骂他，恶狠狠地把烟头扔向了吴宽道：“操你妈的，就你个神经病还找老婆！”吴宽道吓得把头扭到一边，躲在浓密的毛发里。&#xA;吴宽道二十岁出头的时候，母亲就想给他找个老婆，这样，她也就完成了。&#xA;“完成了”是一件大事。完成了指的是一户人家把女儿都嫁出去了，儿子呢，都结婚了，并且生了大胖孙子。完成了是一种光荣的，让人羡慕的状态。一个老汉拉着一平车砖头，他黝黑粗糙的额头上挂满汗珠，浑身上下都是干干的腱子肉，粗壮的小腿上爬满静脉曲张，一看就苦了一辈子，出了一辈子大力气。他拉着这车砖头正巧在村口遇上了多年未见的老友。老友同他寒暄，问他家里情况。他说：女儿前几年都嫁出去了，大儿子孩子都上学了，小儿子去年刚结婚，今年也生了个儿子。老友一脸羡慕，说：你苦到头了，完成了。这就是“完成了”，就算一个人再苦再累再穷，只要完成了，那他的人生就圆满了，他卸下责任了，得道成仙了。&#xA;吴宽道第一次有找个老婆的想法是在吴小同的结婚喜酒上，跟“完成了”没有任何关系。那天，他作为吴小同的朋友坐在喜宴角落的酒桌上。到了敬酒环节，吴小同和新娘子从主桌走了过来。吴小同穿一件深蓝色的西装，大红色的领带很喜庆，但有一点歪斜，脚上那双锃亮的黑皮鞋在忙碌一天之后也沾了一些泥垢。西装是不常见的衣服，挂在吴小同身上更显得别扭，也许是西装太大了，也许是他太干瘦，仿佛不是他在穿西装，而是西装穿了他。吴小同自己也觉得难受，时不时缩缩脖子歪歪肩膀，别别扭扭不成样子。新娘子在他身旁，挽着他的胳膊，落他半个身位。红色嫁衣上的金丝绣花在灯光下反射出刺眼的光芒，年轻而饱满的身躯被裹在里面，倒显得挺合身。新娘不像新郎那样扭捏又懒散，她的步态稳当，神色闲定。来到吴宽道所在的桌子，他们从坐往右依次敬酒，吴小同介绍说这是谁谁谁，新娘子端起酒杯叫人，抿上一口辛辣的白酒，再给客人点上一只香烟。按照习俗，作为新郎的朋友在这个环节要故意刁难新娘把热闹喜庆的气氛推上高潮，有人会故意把酒散了要求重新倒上，有人会故意把点烟的火柴吹灭，享受新娘子一次又一次捧着火柴凑上来。有一些脸皮薄的新娘子受不住这些羞辱折磨，委屈得哗哗流泪。当然，也有一些性子烈的新娘子不吃这一套，不给宾客一点脸面，但这通常会在事后被说不识大体。吴小同和新娘子经过一轮又一轮的戏耍刁难，终于来到吴宽道身边。吴小同说叫哥，新娘子把酒杯端到空中叫了声哥。吴宽道腼腆地笑了笑，和新娘子碰了一下杯，他的手指碰到了新娘子的手指，很滑很凉。吴宽道把酒一饮而尽，示意说自己不抽烟，就不用点了。旁边有人起哄，说那不行，礼数得到。吴小同从烟盒中抽出一根烟跟他说来一根吧。吴宽道只能把烟含在嘴里，新娘子划着火柴给他点烟，但因为他不会抽烟，点了几次没点着。吴宽道把烟放到桌子上，说行了，就这样吧，嫂子心意到了就行。桌子上其他人还意犹未尽，等着看好戏呢，看吴宽道半途终止了，便对他说：宽道，瞅你那点出息。新娘子挽着吴小同离开了，吴宽道望着新娘子的背影，灯光晃眼，杯碟碗筷碰撞的声音充斥着房间，一切饱满而幸福，吴宽道也想要娶一个老婆。&#xA;但这是一件困难的事，用吴宽道母亲的话说：要人没人，要钱没钱，连间瓦屋都没有，去哪找老婆。但这也不是她的原话，这是吴宽道远房表姑的话，她是十里八乡出了名的媒婆，母亲托她给吴宽道说门亲事时，她就是这么回的话。她说的没错，吴宽道长的虽然人高马大，但宽阔的下颚和细长的眼睛的确显出一些凶悍的丑相。钱更是一分没有，尽管那个年代没钱是一件很普遍的事，但吴宽道家尤其穷，连个遮风挡雨的地方都没有，一家几口人常年住着一间漏雨的泥草屋。因此，给吴宽道说一门媳妇这事成了全家人难言的症结，眼看村里同龄人都成家生子了，一家人更是着急。吴宽道也很快被冠以光棍的名号，和村里其他几个老光棍被归为一类人。&#xA;到了90年代，吴宽道三十多岁，俨然是一个老光棍了。但事情迎来了转机，经济的浪潮席卷着一切，也包括吴庄和吴宽道。吴宽道找到了一份在建筑工地砸花岗岩的工作。每天，他戴着手套和安全帽，把大铁锤甩上天空，然后借着地球引力和木柄的韧劲重重地砸在花岗岩上。就这样，一锤一锤，他为家里砸出了一间新瓦屋。吴宽道找媳妇的事情又一次提上了日程。新瓦屋盖好后，母亲马不停蹄请远房表姑过来坐坐，弄了一桌子好菜。酒菜入肚后，表姑应许下来，说这新瓦屋有了，新娘子肯定会有。没多久，表姑那边便有了音信，说隔壁县有一个姑娘，叫琴琴，人呢长得一般，性子又倔，高不成低不就的，这不，拖到快三十了，还没找到婆家，现在家里也着急了。吴宽道母亲一听，觉得有戏，说：那就见见。&#xA;相亲地点定在琴琴家，那天，吴宽道和表姑早早吃完午饭就出发了，坐了辆中巴，颠簸了快两个小时终于到了。相亲这样重要的日子，琴琴却坐在院子里剥玉米，母亲催了她几次，让她去收拾收拾，说人马上就要来了。但她就是不想动，她心里有着自己的盘算。她从没想象过爱情，那是电视里才有东西，跟高楼大厦一样，离她很遥远。但关于婚姻，她有一些自己的想法，这个想法就是她不能像她母亲一样一辈子逆来顺受，因此她要找一个对的人，尽管琴琴觉得“对的人”也像是电视剧里的话，但于她来说却要实在的多。这会儿，她穿着一双黑布鞋，头发用皮筋扎起来，坐在一个矮凳上剥着玉米。吴宽道来了之后，二话没说，拖了个凳子坐下，从篮子里拿出玉米就开始剥。他说，你们家玉米晒的真干，好剥。琴琴抬头看了看，继续剥玉米，两个人没有再说话，只有玉米粒落在篮子里的哗哗声。那天，吴宽道剥了一下午玉米，走的时候两只手掌通红火辣。&#xA;没过几天，表姑就带来消息，说琴琴家里看上了。吴宽道很开心，他也看上琴琴了，尽管琴琴长得并不好看，但吴宽道觉得琴琴有女人样。两家人一合计，说年龄都不小了，赶紧挑个日子把事办了吧。因此，在这年冬天，吴宽道就把琴琴娶进了门，有了老婆。&#xA;结婚那天晚上，闹洞房一直闹到下半夜，满脸通红的男人们终于心满意足了，吴宽道出去送送他们。琴琴一个人坐在新房的红漆大床上，她一天滴水未沾，筋疲力尽，摸着丝滑柔软的新被子，突然从胸口涌出一股生涩感，仿佛嘴里嚼了生豆角。这种感觉在她第一次流血的时候也有过，那天下午，她和几个女孩在田野上漫步，白色的蒲公英在空中飘荡，薄薄的衣领被风吹起，贴着她的脸颊，清凉酥痒，很舒服。晚上，她发现了内衣上的血迹，她并不是很慌乱，尽管没有任何一个人告诉过她女人的身体总有一天会流出血液，但她隐约意识到了这是她必须经历的。她把这件事跟母亲说了，母亲赶紧把她拉到屋里，结结巴巴地说了些关于女人的事，然后让她赶紧去洗洗换条裤子。母亲说话时非常小声，像是生怕被人听到。说完后又着急忙活地把衣服给洗干净晾好。那天晚上，她突然觉得下午在田野里吹着风的感觉离她好遥远，好像是很久之前的事情了。门外吴宽道仍在应付那些酒劲未消的男人，许多男人模糊而又洪亮的声音形成了巨大的网，吵闹拥挤。琴琴心中那风吹拂着脸颊的感觉突然就熄灭了，像一大口气吹灭孱弱的烛火那么简单。&#xA;吴宽道家中排行老二，琴琴嫁过来后，就成了邻居口中的”他二嫂子”。琴琴人实诚又活泼，没多久便跟左邻右舍的妇女们熟络起来。她说自己是远嫁过来的，要把吴宽道给治住，要不然以后没好日子过。妇女们不以为然，她们说，你别看宽道不说话是个闷葫芦，心里犟得很。琴琴说，那就看看。&#xA;有一次，两口子拌了几句嘴，本来也不是什么大事，但琴琴下定决心要治住吴宽道。她就躺在床上哭，不吃不喝，三天三夜，直到吴宽道在床前跪了下来。从此以后，吴宽道就真的被她治住了。妇女们说，他二嫂子真厉害，把宽道治得服服帖帖。吴宽道对琴琴确实也好，平时自己出门干活，回来家里的活也不落下，生怕累着琴琴，引得村里不少妇女也羡慕，说宽道对媳妇那真是没得说，捧在手里怕摔了，含在嘴里怕化了。&#xA;婚后一年，琴琴生了个儿子，婆婆很高兴，她终于完成了。吴宽道也很高兴，他给儿子取名龙魁。&#xA;3&#xA;黑色而高大的吴宽道终于走进了村里，他来到了一个巷口，转弯往南走。两个男孩骑着一辆电瓶车从他身边驶过，后座的男孩把手里吃了一半的梨砸到吴宽道身上，一边狂笑一边说：“神经病！”&#xA;神经病这种病很常见，通常不需要做太多的医疗检查，就很容易被确诊。一个人可以因为各种原因被定义为神经病，这种定义可能是一瞬间的，也可能是一辈子。前者发生在具体的人之间，是情人在品尝蜜糖时短短的回苦，是躲在墙壁之后一缕仇恨的细丝，是闲谈之间从牙缝里长出的高塔，总之，这是语言之池里的一个小小气泡，在乏味的淤泥里的慢慢冒出，又在池面上啪地一声破裂。后者存在于群体和个体之间，当人们对“傻子”和“疯子”这样的词汇感到厌倦了，当他们需要一个听起来更权威更理性的词。这时候，恰好“神经病”出现了，神经病是一种病，一种病就意味着它不仅仅是日常生活中的一时兴起，而带有一丝科学的界定。一个人，是神经病，可能是身上某根筋错乱了，所以他不正常了，所以他是有病的，这很合理。在耕种之前，人们会用筛子把坏种子筛除。同样，在紧密合作的生产关系中，一些不正常的人需要被定义。自然的魔力是让种子发芽，而人的魔力是让正常永恒。当然，这一切都是科学的。&#xA;吴宽道真的是个神经病，从琴琴死的那天起，他就是了。起初，他只是坐在自己家的院子里哭，哭声从他高大的躯体内部发出来，带着卡车碾过道路时才有的震颤。庞大怪异的哭声漫过了院墙，日夜不停，扰得左邻右里不得安宁。吴宽道哭了很久了，哭到院子里长满了繁茂的野草，马齿苋的叶子稠密到绊脚，狼尾草已有半人高了。吴宽道突然就不哭了，他走出了院子。&#xA;出来之后，他每天在田野和路边游荡，一年四季只穿一件军大衣。遇到玩耍或放学的孩子，他就笑嘻嘻的上前搭话，说：“你见过我老婆吗？琴琴，你们见过吗？我要找我老婆，我要找琴琴。”孩子们起初很怕他，见到他就跑。后来，他们发现，只要手里拿着石头，嘴里喊着：你个神经病！我打死你。吴宽道就会吓得狼狈而逃。渐渐地用石头打神经病吴宽道成了孩子们的一种游戏。&#xA;这种打神经病的游戏有一种传染性，无论吴宽道游荡到哪个村哪个乡，总有一群孩子顺速掌握了这个游戏玩法。甚至有一些心眼多的孩子发明出各种新玩法。有一次，吴宽道走到了离吴庄村很远的地方，大约已经是出了县。他在田野里遇到一群正在玩耍的孩子，他问孩子们，你们见过我老婆琴琴吗？孩子们起初有些胆怯和警惕，没有说话。吴宽道又问了一遍，你们进过我老婆琴琴吗？这时候年龄大一点的孩子回过神来，回了一句，你老婆死了吗？吴宽道身上的黑色的军大衣抖了一下，突然抬起头说：“我老婆没死！我老婆没死！”领头的孩子眼珠子转了转了，也许是心中笃定了这个神经病是毫无威胁的，他带一丝笑意，越过了一条小路，用一根干枯的树枝在路边的一坨不知是人还是动物的粪便上沾了一下，一团黑褐色的黏状粪便挂了在树枝头上。接着，他跨过了小路，回到了吴宽道面前，其他孩子这时候脸上也浮现出一种期待的笑意，好戏要开场了。领头的孩子对吴宽道说：“我知道你老婆在那？只要你敢舔一下屎，我就告诉你。”话刚说完，吴宽道就凑上去，用发白的舌头舔了一口粪便。孩子似乎没料到了吴宽道这么快就舔了，游戏还没有开始就结束了，他有些气急败坏，把沾着屎的树枝戳到了吴宽道脸上，撒腿就跑，一边跑一边喊：“你老婆就是死了！”吴宽道愣在原地，脸上挂着黏糊糊的屎。&#xA;还有一次，一个小痞子点燃一只手指头粗的炮仗让吴宽道拿着，说你拿着，我就告诉你你老婆在哪里。鞭炮在他手里炸开了，手掌被炸的皮开肉绽，火药燃爆的高温把皮肉灼得半熟。吴宽道走了很久才回到吴庄，手掌开始结痂，黑色的痂高高隆起，像一条条山脉，山脉两侧的皮肉也因发炎红肿隆起。村里有老人见状，说宽道也怪可怜。但小孩子们才不管，仍旧扔他石头，说他是个死了老婆的神经病。&#xA;吴宽道的老婆琴琴的确是死了，但至于怎么死的，小孩子们并不知道。在过去二十多年里，吴庄有个不成文的规定。尽管每个孩子都知道吴宽道是个死了老婆的神经病，但一旦他们去问大人吴宽道的老婆是怎么死的？所有人都避讳不言。如果是妈妈，就若无其事地说，小孩别管那么多。如果是爸爸，他们会吹胡子瞪眼，说，就你事多，我一脚把你屎给踹出来。但琴琴的死因并不是什么大秘密，人人都知道。等孩子们慢慢长大，到了十四五岁，他们会进入一个类似成人世界的信息网络，自然而然就知道了。非常奇怪，像是游泳的时候从一个水深游到另一个水深，是往上浮升了，还是下潜了，是一切更清晰了，还是深入到浑浊黑暗了，也说不清楚。但不管怎么样，吴宽道是一个神经病，这是毫无疑问的。&#xA;4&#xA;“我老婆呢？我老婆呢？我老婆呢？”&#xA;黑色而高大的吴宽道现在正站在一栋盖了一半的新楼房前，从远处看，像是一棵被烧燎成炭黑色的矮树。他的眼珠子来回转动，嘴里重复的念叨着“我老婆呢？”听起来像一种咒语，但又像是在念经。新建的楼房在吴庄村的边缘，挨着池塘。年轻的工头建彬和他的施工队正站在脚手架上浇筑水泥。&#xA;一个年轻的女人从这里经过，吴宽道突然出现在她身旁，像鬼魂现了身。女人感觉到一个人的出现，扭头看到一张被浓密毛发包围着的黑脸，吓得哇地叫了出来。&#xA;吴宽道说：“请问，你见过我老婆？我在找我老婆。”语气和善而平缓。&#xA;女人砰砰跳的心缓了下来，她见吴宽道蓬头垢面，衣衫褴褛，心想可能是个傻子或疯子。在农村，哪个村没一两个这样的人啊。但这个男人说话的语气和神情很正常，比正常还要正常，一种趋向于完美的正常。尽管她认定他是个疯子，但还是想以同样的正常的态度来跟他交流，像中了正常的蛊。&#xA;“我没见过你老婆。”女人说，说完便要走。&#xA;吴宽道一把拉住女人的胳膊，继续说：“你见过我老婆吗？”女人吓得花容失色，用力挣脱，但力量悬殊，她的胳膊仍被紧紧抓住。&#xA;脚手架上的建彬这才回过头，他嘴角带着一丝笑意，心里念叨着，这嫁过来的外乡新媳妇，连神经病吴宽道都不认识。他一只手举到空中，握着一团空气，像要往下扔的样子：“神经病吴宽道！快跑！不然我砸死你！”这很管用，小时候他经常带着其他小孩在田野里追逐吴宽道，那时候就是这么喊的。&#xA;这句有点装腔作势的话像一个强大的指令，把吴宽道吓住了。他松开了手，嘴唇动了几下，说了些什么，但没人听得清。他退了几步，退到了池塘边上。女人不敢多耽搁，沿着路边跑了。&#xA;建彬继续干活，他要快点，他答应未婚妻晚上开车送她和她闺蜜去县城玩。而吴宽道也没走，一直在站在池塘边上。傍晚很快到来了，房屋的影子长了，湖面倒映着一片金黄。&#xA;建彬的未婚妻潘筠和她的闺蜜瑞瑞从巷子里走了过来，手里不停地刷着手机。她们来到了工地前，站在了池塘边上等建彬。吴宽道站在离她们不远的地方，面向池塘。对她们来说，这个黑色而高大的男人就是神经病吴宽道，他又游荡回来了，并不奇怪。此刻，落日斜挂天边，两个女孩站在余晖中，被绵密柔和的光线包裹着。光线在她们的秀发和肌肤上重新生长，一层薄薄的光雾浮在她们的身上，同年轻的肉体一起勾勒出一条曲线。这条曲线切割了新世纪的这个傍晚，一边是宇宙的幽深黑暗，一边是永恒的温柔和安全。&#xA;吴宽道也许是被眼前的场景再次唤醒了，他冲进夕阳，神色严肃地问：“你见过我老婆吗？”说着就抓住瑞瑞的手。她平时大大咧咧的，一副天不怕地不怕的样子，但这会儿突然被吴宽道吓懵了，灵魂出窍似地僵在原地。潘筠一把拉开了他们，挡在她前面。&#xA;“你见过我老婆吗？”他又伸手去抓潘筠。&#xA;“快滚！”潘筠躲开了他。&#xA;“你就是我老婆！你就是我老婆！”&#xA;建彬已经从脚手架上下来，他抄起隔壁草垛上用来叉草的铁叉，对吴宽道喊，再不滚我捅死你。三个尖锐的铁尖悬在神经病吴宽道的腹前，他并没有退缩。他反常的表现让建彬不知所措，毕竟他只是想吓唬吓唬他，并不是真的要捅。他正琢磨下一步怎么办，突然，铁叉被吴宽道抓住了。他抓住铁叉，顺着铁叉的柄走到建彬面前，吓得他赶紧松了手。现在，形势反转，一个神经病手里拿着一件冷兵器。大家都吸了一口气。几个干活的工人刚想下来帮忙，现在，看到这种情形，只是站在脚手架上原地不动看着下面。&#xA;所有人都屏住呼吸，气氛凝重，头脑混乱。吴宽道突然转身，往前跑了两步，像投掷标枪一样，把铁叉投到湖心。铁叉刺破平静的湖面，稳稳地插到淤泥里，光滑的木柄抖动了几下，然后静静地立在了河面上。&#xA;吴宽道又朝潘筠跑过去，笑兮兮地说：“我要带我老婆回家。”建彬想拦住他，和他扭打在一起，但似乎是嫌他太脏又或者是畏惧他的高大，并没有用尽全力和他纠缠，扭打几下之后就放弃了。吴宽道一把抓过了潘筠的胳膊，把她往自己的身上拽，一边拽一边说：“跟我回家，跟我回家。”潘筠身子往后仰，想借助身体的重量挣脱他。但他的力气太大了，潘筠被他一下子就拽了好几步。&#xA;“快松手，不然我打死你。”建彬手里拿着一块石头说。&#xA;并不是玩乐时间，游戏当然也没有效果，吴宽道没有害怕，他仍紧紧地抓住潘筠。潘筠被他拽着往前滑，鞋底在地上摩擦，扬起了许多尘土。&#xA;“快跟我回家，你是我老婆。”吴宽道越来越亢奋，潘筠想挣脱，但一点也使不上力气。&#xA;“你老婆已经死了！”潘筠突然说。&#xA;吴宽道停下来，但他的手还没松开。&#xA;“你老婆死了！”&#xA;“你放屁！”吴宽道的声音很可怕，更像一个鬼了。&#xA;“你老婆死了，”她说，“被你杀死的！”&#xA;琴琴死了，很多年前的一个早上，吴宽道家先是传来了鬼哭狼嚎的哭叫声，接着一声凄惨的哀嚎。人们过去后，发现琴琴已躺在血泊之中，黑色的长发黏连在半凝固的血液和白色的脑浆中。大铁锤上粘着黑乎乎的血迹和发丝，铁锤的木柄紧紧攥在吴宽道的大手里。&#xA;琴琴真可怜，宽道真是作孽，都怪那个不三不四的女人。这是村里人对琴琴死亡事件的结案呈词。他们口中那个不三不四的女人叫宋芝，一个从四川买过来的媳妇。宋芝跟琴琴一样，是个外乡媳妇。宋芝比琴琴早嫁过来几年，但实际上她比琴琴还小上两岁。宋芝比琴琴更加活泼热情，甚至可以说是豪爽，因此，性格相似的两个外来的媳妇很快成为了好朋友。宋芝身材娇小，琴琴则高大结实。宋芝喜欢挽着琴琴结实粗壮的胳膊，像挂在她身上一样，叽叽喳喳说个不停，远看还以为是小闺女挽着妈妈。琴琴喜欢宋芝说话的声调，带着一点俏皮的四川话，像小兔子蹦蹦跳跳。她们就这样挽着，几乎是形影不离，一起赶集、买好看的衣服、磕着瓜子天南海北地聊着外面的世界。&#xA;宋芝爱穿好看的衣服，她喜欢穿着黑色的皮鞋子和黑色的短裙到处逛，那样很好看，很酷。村里的人认为这样的女人定然是不安分的，背地里肯定做了见不得人的勾当。因此，对于琴琴跟宋芝玩到一起这事，吴宽道说过她几句，但她就当没听见，仍旧和宋芝来往。吴宽道虽然心里有些膈应，但也没再说她，毕竟琴琴无论作为一个母亲还是妻子都挑不出什么毛病，况且也没做出什么出格的事。但婆婆对此意见很大 ，三天两头来家里闹，她说你不要脸，我们家还要脸。琴琴骂她个老东西没几年脸可要了。她闹不过琴琴，就去骂吴宽道，她指着自己儿子的头数落，说你个没用东西，一点出息都没有，自己的媳妇都管不住。&#xA;一天，吴宽道亲自下厨炒了几个菜，两口子喝了点酒。吴宽道说：“能不能别再跟宋芝来往了？”&#xA;“宋芝咋了？凭什么不能跟她来往？”&#xA;“你听我一回行不行？”&#xA;“好好的，凭什么就不能跟宋芝来往呢？”琴琴又问，带着一股子气。&#xA;“因为她不要脸。”吴宽道说得短促而低沉，眼睛一直盯着酒杯。&#xA;“吴宽道，你再说一句看看！”&#xA;“因为她不要脸！”吴宽道突然站了起来，像炮弹出膛，声音大到可以粉碎一切，酒杯也被摔得粉碎。&#xA;琴琴愣住了，吴宽道平时都没跟她大声说话过，更别说发火了。&#xA;吴宽道缓缓坐下，冰冷地问了一句：“你给句话，行还是不行。”&#xA;“不行。”琴琴看了看孩子，努力说出这句话，声音很轻，感觉像是从一堆重物下面抽一张纸，即怕纸被扯断了，又怕东西倒塌了。&#xA;当天晚上，吴宽道就用铁链和一把大锁把大门锁上了，不许琴琴出门。门锁了之后琴琴就不吃饭，一直躺在床上。这次，吴宽道没有服软，说由她去了。过了几天，琴琴熬不住了，她哭了，开始吃饭。&#xA;后来，吴宽道觉得差不多了，就把门打开了。琴琴被放出来之后，突然觉得一切都变得很清晰，风很轻，太阳很暖，周围的一切一切都很和谐而充满活力。她立即跑去了宋芝家，宋芝抱着她哭了好久，然后说：“走，我带你一个好玩的地方。”&#xA;这天，宋芝带她去了旱冰场，琴琴不会溜冰，宋芝就扶着她，教她怎么站立，怎么滑动。过了一会儿，琴琴稍微克服了一些摔倒的恐惧，在宋芝的牵扶下，她可以慢慢地滑动起来。宋芝就这样一直扶着她，她们慢慢地滑了起来，宋芝越滑越快，琴琴被她牵着，也滑的快了起来。周遭是年轻的声音和滑轮滚动的声音，琴琴耳畔的发丝往后飞扬，她又一次感受到风。&#xA;滑旱冰的事当天晚上就被吴宽道知道了，第二天琴琴又被锁在屋里。宋芝来找过她一次，琴琴趴在门上，透过门缝跟她说话，气息虚弱，眼睛和嘴上都有淤青。宋芝一边踹门一边哭。琴琴说了一句话，但也许是气息太弱了，也许是宋芝只顾着哭了，没有听清她说了什么。这是琴琴跟她说的最后一句话，几天后，琴琴的头颅就被大铁锤砸得粉碎。宋芝听到后，趴在地上嚎啕大哭。&#xA;吴汉业在看守所里待了一年，被省里的专家鉴定为有精神疾病，最后释放了。据说，警察问他话的时候，他只是喊着要找老婆。&#xA;他是在一个冬日的早上被放出来的，穿着一件崭新的绿色军大衣，头上一层短短的青发。出来之后，他嚎哭了一阵子，然后离开了家，每天都在田野和路边游荡，一年四季都穿着这件军大衣。&#xA;关于吴宽道的事，在最初的日子里，吴庄有过一番争论。争论的内容是，他到底是先得了神经病然后才杀死琴琴的，还是杀死琴琴才成了神经病。也有年轻人说，会不会是杀了琴琴之后想成为神经病结果真的成了神经病。然而这种讨论只持续了一个农闲，农忙开始后，吴宽道的地没人耕种，就荒废了，他也就理所当然的是一个神经病了，没有人再怀疑。&#xA;现在，吴宽道就穿着那件已经被汗液和灰尘浆得硬邦邦的黑色军大衣站在池塘边，他的那只大手像千年老树的树根一样紧紧箍住潘筠细细的胳膊。&#xA;“你放屁，我老婆没死。”&#xA;“你老婆死了，就埋在老林地里。”潘筠说斩钉截铁地说。&#xA;“我老婆死了？她在哪里？她在哪里？”老林地是吴庄埋人的地方，这个词像拥有魔力一样让吴宽道的手松了松，但还没完全放开。&#xA;“对，你老婆死了，她埋在老林地里。”潘筠继续说，“你沿着东大河往南走，过了桥，穿过一片桑园，就是老林地了，你老婆就埋在那里。”&#xA;吴宽道终于松开了潘筠的胳膊，往南狂奔。&#xA;神经病吴宽道来闹过之后，吴庄又有了一些新的动静。大家都说宽道的病比之前更严重了。他们说，老潘家小筠真不懂事，说话太损，事情都过去了，还提它干吗。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《1999年的最后一天》</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/the-last-day-of-1999/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 18:04:05 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/the-last-day-of-1999/</guid>
      <description>当然可以，我说。于是，我开始向她讲述1999年最后一天的事情。&#xA;这是1999年的最后一天，这天很短，很快，新世纪马上就要来了。但这一天也很平常，天还没亮，母亲就把我叫醒了。温暖的被窝让我有些不舍，我艰难地掀开压在身上的两床被子，缩手缩脚地往身上套厚重的棉衣棉裤，被窝里集聚了一夜的暖烘烘的空气慢慢消散在冰窖般的瓦屋里。母亲在另一头的房间里就着一盏15瓦的钨丝灯泡为我做早饭，微弱昏黄的光亮笼罩在她的身上。煤球在炉子里烧得通红，蓝色的火苗往上跃窜，鸡蛋在水里翻滚，大铝锅被撞得砰砰响，沸腾的蒸汽把锅盖顶得上蹿下跳。我每天早上必须吃一个水煮蛋，这很平常，我的姐姐也吃，但我的妹妹不吃。因为母亲说，只有上了中学需要起早贪黑了才能吃。我跟姐姐不同，我不爱吃水煮蛋，所以每天早上顶多吃一个，而她能吃两个，母亲常常说这就是姐姐长成大高个的原因。那时候的母亲离成为一个佝偻瘦弱老人还有很长时间，那时候，她身体结实，手脚利索，干起来活来总是不停。&#xA;吃完早饭后，我骑着我二叔为我偷来的捷安特变速自行车上学去。这很不平常，我的朋友们都骑着破旧的会发出各种响声的二八大扛，他们经常要在半路停下来，然后在路边找根小树枝把耷拉下来的链条重新弄到齿轮上，黑色的机油抹的满手都是。而我不一样，我骑的是一辆漂亮的还能变速的自行车。据我二叔说，这是他花五十块钱买来的。但我不信，我觉得是他偷来的，那时候他除了长了一张贼眉鼠眼的长脸之外，还屁钱没有。&#xA;我骑着变速自行车从村里的大街来到村西头的小路。这条路非常糟糕，这是一条大约三米宽的土泥路，为了平坦一些，路面上铺过一些粗沙，但似乎并没有什么效果，路上仍旧布满了大大小小的坑洼。一些小的坑洼拳头般大小，可能是下雨天被雨靴后跟踩出来的，也可能是小孩玩石头砸出来的。无论如何，这些坑洼不会变小，只会变大变深。一个被雨靴踩出来的小坑，在雨过天晴后，像是拥有了某种神奇的引力，被车轮一次次撵过，它开始变得狭长，变长的坑又经历过几次雨天，变成了由一道道湿润的沟壑交叠而成的大坑。但这时它还不是那么深，它在等待一辆倒霉的拖拉机，这辆拖拉机也许拉着谁家盖新房的砖头，也许拉着一头待宰杀的猪，不管怎么样，它那可怜的轮子掉进了泥泞狭长的陷阱，像被吸进去一样。开拖拉机的人试图加油门过去，拖拉机头冒着黑烟剧烈抖动，拖拉机一动没动，坑又变深了。这时开拖拉的人会拿两块砖头或者路边找块石头垫一下，大多数情况下，这很有用，拖拉机出来了，大坑也形成了。成型之后的大坑名副其实，又大又深，下过雨之后积满雨水，久久不干。即便是干旱时节，坑底仍有一小块黑色的湿润地带。当然，这些完美的大坑的形成是一个漫长的过程，这个过程需要奇怪的引力和漫长的时间，这听起来非常像宇宙中某种现象，比如黑洞的形成就很漫长。漫长的时间不是问题，我们居住的村庄也很古老，有着漫长的历史和很多故事。父亲从来不给我们讲故事，但在某个夏日的夜晚，他喝醉了，坐在小板凳上，跟我们讲了这个村庄的历史。他说，村西头原本没有那条小路，那里曾经也是房子和树。后来日本鬼子来了，鬼子的飞机在村庄上空飞过，撂了下一排炸弹，从南往北，正好炸出一条路来。&#xA;1999年的最后一天，我像往常一样在这条被鬼子炸出的路上骑着自行车去上学。我对这条路上的大坑很熟悉，即便月光被乌云遮盖的阴天夜晚，我也能分辨出那一块块浅浅的黑影。要命的是在冬天，大家都担心下雪。一夜过后，大雪铺满道路，一眼望过去，路变成了铺着白色绸缎的走廊。危险就埋伏在这个白晃晃的绸缎下面，如果你对这条路不熟，你记不住那里有大坑，那你和你的自行车很有可能就一头栽在雪里了。这很平常，事实上，没人能真正记住这些坑。我就载倒在雪里好几次，但我不怪它，毕竟它并不是一条真正的路，而是一道长长的伤疤。在冬天骑车穿过这小路还要经受其他考验，比如寒冷的风和那座小小的桥。对于寒冷的风，我并不担心。我的同学们在进入寒冬腊月后，很快脸上手上就长出了冻疮，即便是戴上手套和围巾也无济于事。刚开始是手上、脸上或者耳朵上开始泛红发痒，他们一边上课一边抓挠。接着这些红色开始肿胀隆起，手背和脸颊因为肿胀而变得饱满，皮被撑的薄薄的，甚至可以反射冬日惨白的光芒。到最后，那些冻疮严重的人脸上手上耳朵上开始出现一层薄薄的黑色的痂，有的是一大片，有的是龟裂成不均匀的小片。我说过了，这很正常，几乎大部分人都这样。但我除外，因为我练过寒冰掌，在我很小的时候就悟了一个道理，只要在寒冬刚刚来临时，去河里用冷水洗手洗脸，就可以练成寒冰掌以抵挡冻疮。练就一门武艺也很平常，我的同学吴龙奎就会使用日本忍者镖，我见过他爸爸给他用铝片打造的十字飞刀，他曾在麦田里演示给我看过，十字飞刀在空中旋转，然后插在了一颗树上。我会寒冰掌，我不惧怕寒冷，我骑车根本不戴手套，也不围围巾，我也不会得那倒霉的冻疮。我害怕的是那座小桥，那座不知道建了多少年的水泥桥，桥面和桥墩已经变成了黑灰色，像是被永久性地浸湿了一样，一个黑幽幽的圆形桥洞俯在桥身和杂草之间。在冬日的早晨，天还没有完全亮，我骑着自行车远远就看到那个没有底的黑洞，我离这黑色的洞越近就觉得它越黑，黑得仿佛要活过来一样。传说一个女人死在了这里，她喝了农药，来到这个干涸的桥洞下面，躺了下来，几天后人们才发现她的尸体。这个故事让这个桥洞变成了一个黑色的深渊，仿佛可以通往另外一个世界。每次经过这座桥，我都用尽全力飞快地蹬着踏板，我气喘吁吁，我希望快点过去，我向这个女人求饶，我偷偷在心里跟她说话，我说，冤有头债有主，你的命不是我害的。&#xA;小路的尽头是242省道，242平坦宽敞，由北往南贯穿了整个县域，是一条真正大路。大人们常常把它作为一个标识，比如，如果你问某某地怎么走？他们会告诉你，你过了242的某个路口，然后往那拐就到了。在夏日里，我和我的朋友喜欢坐在桥墩子上看242上南来北往的车。如果能看到一辆挂着上海或者北京车牌的车，我们会像青蛙一样从桥墩上跳起来发出呜呜的欢呼声。我常常会想，这车里的人，他们从那么远的地方来，要去往哪里去？他们是怎样的人？他们的生活是否像电视里演的那样？242就是这样一条路，仿佛可以通往任何地方，永远没有终点，但它却掌控着真正的危险。每天有无数的重型卡车从这条柏油路上呼啸而过。骑车去上学也要经过这条路，我们倾斜着身体，一直脚撑在地上，等待一个空隙，迅速穿越242。这样的穿越也有失败的时候，所以每年都会有一两个惨死在车轮下的学生。有一天，我姐姐面色惨白地冲进家门，母亲问她怎么了，她说她同学被卡车碾死了。后来，姐姐缓了过来，说了一句话：车轮碾过时，她疼得把书包都抓破了。我从未目睹过一场真正的惨烈车祸，但自那以后，每当我骑着自行车在242上，脑子里总是浮现出一个女孩被车轮碾压过的情景，她口鼻溢血，内脏被挤出腹腔，散落在血泊里，她那染血着的十根手指因疼痛和恐惧而紧紧地扎进了手包里。我开始惧怕242，它不再是通往远方的神秘公路，而是一个杀人工具，一条通往地狱的道路，我仿佛可以看到黑色柏油上还残留着一些血迹。在我三年的中学时光里，我每天要穿越这条路四次，242并未试图将我带进地狱。只是有一次，我在242的边缘骑着自行车，一辆卡车擦着我的身体疾驰而过，一阵气流将我推倒在路边的沙砾上，我的新裤子破了个洞，我的膝盖掉了一块大皮，血渗了出来。&#xA;很幸运，在1999年的最后一天，我也成功穿越了242，没被一辆大卡车碾死。拐上242省道后再往北骑一会，沿着一条陡坡下来，再拐一个弯就到学校了。拐弯处那间有着红色大铁门的房子是我同学孙红明家的，他长的很丑，但他的家离学校很近，他常说自己撒泡尿的功夫就能到学校。我有点羡慕他，我不是羡慕他离学校近，也不是羡慕他丑，我羡慕他爸爸是派出所所长，腰间别着一把枪。我到学校的时，天都没完全亮，教室里已透出黄色的光芒，有一些同学比我到得更早。我们要上很长的早自习，从天蒙蒙亮开始。早自习上，一群人穿着厚厚的暖袄挤在教室里，尚未睡醒的读书声也拥挤在一起，含糊不清。有人背诵文言文，有人背诵英语，但这并不重要，语言和语言被粉碎了，黏连在一起了，除了嗡嗡声，你根本听不到什么。&#xA;上午有四节课，这也很平常。我不想讲述数学老师如何用一种奇怪的方法解一个一元二次方程组。我要讲的是英语课上我的同桌赵小胖那胆大妄为的事迹，我的同桌赵伟是个胖子，大家叫他赵小胖，他家里开小店，他吃得很多，又见多识广，我很羡慕他。那天，英语老师在讲一个例句时用英语说：世界上最好的球员是谁？然后她自问自答说是齐达内。这时，我的同桌赵小天拍案而起，他用中文说：是罗纳尔多！大家突然在英语课上提起了精神，齐刷刷地将目光投向了赵小胖。我很惊讶，我佩服赵小胖的勇气，但我此时更想弄明白的是齐达内和罗纳尔多到底是谁？他们究竟有什么仇？英文老师有些错愕，愣了一下，然后强装淡定地用中文说：是齐达内。赵小胖说：是罗纳尔多。大家都暗自为赵小胖捏一把汗，同时也佩服他的勇气。就这样，英语老师和赵小胖，一人说齐达内，一人说罗纳尔多，持续了几个回合，最后以英文老师把书摔在桌子上宣告结束。赵小胖坐下来后还不服气，他用胳膊肘碰了我一下，跟我说：明明就是罗纳尔多。我小声地说：罗纳尔多是谁啊？他一脸不可思议，然后把英语课本往中间推推了，在上面用圆珠笔写下了“罗纳尔多”四个字。我那时候根本不知道罗纳尔多，我还曾不知道任何一个在我以后的人生中认识的四个汉字的名字，罗纳尔多、博尔赫斯、鲍勃迪伦……&#xA;1999年的最后一天是农历二十四，逢四镇上大集，这天中午我就不回家吃饭了，母亲给我五块钱，我用两块钱买了一笼包子，打算用剩下的钱来买一张明星海报。卖明星海报的摊位就在学校旁边，印在劣质纸上的大明星们被一个面色黝黑的中年男人用竹夹子夹在一根根细绳上，阳光照射在色彩绚丽的海报上，但海报表面那层塑料膜只反射出刺眼的白光。苏有朋和赵薇的海报被挂在中间最显眼的位置，这一年《还珠格格》非常红，到处都是小燕子紫薇和五阿哥，各种海报、贴纸、盗版磁带、文具、毛巾、脸盆上都印着他们。那天我挑了一张谢霆锋的海报，一头长发，骑在摩托车上。&#xA;困倦和兴奋的气息弥漫在午后的第一节课上，这是正常与不正常的交叠。所有缺乏睡眠的人都无法抵挡冬日午后暖洋洋的太阳，同时，好消息带来的兴奋心情会让人心不在焉。好消息是明天元旦假期，所以今天下午两节课后开始大扫除，然后就可以回家了。&#xA;坐在我前面的石珊珊转过头来跟说：你看，展志强多傻。我看向窗边的展志强，他熟睡的脸庞马上要从自己的手掌上滑落了，高挺的鼻梁都快要碰到课桌上了，确实有点傻。而我觉得笑起来的石珊珊非常可爱，很多年后，我意识到，原来傻和可爱在某些情况下是一个意思。黑板擦啪地一声扣在了讲台上，展志强惊醒了，他茫然地看了看周遭，下意识地擦了下嘴角。在他醒来那一刻，石珊珊把头埋在了书本里，假装一切从未发生过。年轻美丽的政治老师并未察觉到这一切，她微怒的目光投向了最后一排，她说，杨宏德，你站起来。杨宏德跟我们不太一样，他因为留过级所以提前把胡子长了出来，他整天穿着擦得锃亮的黑色皮鞋和挺括的西装西裤，然后用一种白色的泡沫把自己卷曲的头发抹得油光光的，并且坐在最后排的他很热衷于躲在课本后面照小镜子。年轻美丽的政治老师说：杨宏德，你觉得你自己很帅吗？杨宏德没说话。她又看向我们说：你们觉得他帅吗。这时候有人笑嘻嘻地说：帅。说话的是刚刚从醒来的展志强，之后大家像受道感召一样，开始有几个同学试探着小心翼翼地跟着说帅，然后就是此起彼伏的声音连在一起。年轻美丽的政治老师笑了，她红着脸说：好了好了，杨宏德，确实挺帅的，以后上课不要照镜子了，坐下吧。&#xA;大多数集体劳动里都暗含着一种丑陋的丛林法则。我的母亲曾经讲述她年轻时参加劳动的经历，母亲说她年轻时人就实在，在生产队里干活谁都没她勤快，人人都夸她，她奉行的法则是：勤紧勤紧，必定拔本，懒惰懒惰，必定挨饿。在我以后的生活里，我体会到了在现代企业里，人与人之间的某种代偿机制。这种机制让母亲信奉的法则不再生效，在文明和现代化的体制里，没有人会饿死。大扫除里也是这样，无论如何，一切都会被清扫干净的。即便杨宏德依旧坐在后排照他的小镜子，冬日下午的阳光笼罩在他的脸上，让他嘴边那一圈青青的胡渣子显得更加深了。在窗外，我的同学赵明维和车树超正趴在栏杆上比试谁能吐出又黏又长挂在嘴上迟迟不掉落的唾液。而方有为和赵正冬正试图踢到方的胯下的睾丸。有几个人在过道上追逐，课本散落一地。每回考试都考第一名的陈静趴在桌子上给一个几何图形画延长线。尽管如此，黑板会被擦干净的，玻璃会被擦亮的，地上的废纸和灰尘会被一扫而空的。总有人会做的。&#xA;胡艳艳就在擦黑板，擦黑板的事情很简单，但我想帮她，因为我喜欢她那张透出细细的血丝的脸。也许我喜欢她，也并不是这么简单。胡艳艳天生一头金发，皮肤白得透明，因此大家给她起了个外号叫小黄毛。尽管没人表现出明显的恶意，但当有调皮的男生嬉笑着叫她小黄毛时，我留意到她眼神里的委屈与自卑。我喜欢她，因为大家都不喜欢，所以我喜欢她。这像是一种标榜自己独特性的方式，或者一种怜悯和拯救，但这也可能是一种反抗。对了，这就是一种反抗。很多年后，我看了一部颇具盛名的电影《出租车司机》，我很讨厌这部电影，我的感觉不是很好，我隐约感受到一种伪装成反抗的顺从。当然，我也是个怂货，但无法抗拒，我渴望这种反抗式的拯救。我曾“拯救”另外一个女孩，我忘记她的名字了。我只记得她身材瘦小，五官精致，头发黑得发亮。我们班的班霸应该是喜欢她，我不知道别人看出来没，但我看出来了。这个班霸，你可以按照班霸的模板来想象他，四肢发达，头脑简单，字不认识几个，话多的要命。他也留过几级，个头窜得很高，下巴上长了一颗黑痣，黑痣上有一撮长毛，他的小眼睛常常眯成一缝，但我能从那条缝里看出他无法释放的青春躁动。他试图把这青春的躁动释放到这个女孩身上，这个头脑简单的家伙，他喜欢一个人的方式也很老套，就是欺负人。女孩不堪其扰，趴在桌子上哭过好几回。有一次，班霸又欺负了这个女生，女生把头埋在手臂间，身体微微颤动。这时候，我不知道哪里来的一种莽撞的豪气，突然在脑子里想出了一口话，这句话，语法规整，用词得当，表意清楚，关键是乍一看，有点深刻，很唬人。我走到班霸身边，在他耳边以只有他能听到的音量对他说：只有无能的男人，才会以这种方式表达爱。班霸像看神经病一样看了我一眼，接着他有点迷惑，然后走开了。从此以后，他再也没欺负过这个女孩。&#xA;1999年的最后一天，我夺过胡艳艳的黑板擦帮她擦黑板，我的手指故意碰到了她的手指。我喜欢胡艳艳也许就是这么简单，并不是因为什么拯救。喜欢一个人，就是想看到她的脸，想触碰她，想知道她的心里想什么。我渴望触碰她，因此，我喜欢她。&#xA;那天大扫除结束后，我扶着自行车在门口等待，我想等待胡艳艳的身影出现。我的朋友刘栋梁吗我是傻逼，让我快点跟他一起回家。于是，我跟他一起回家了，我们穿越了242省道。冬日傍晚的阳光有些凉飕飕的，照着一望无际的平原，平常的一天马上要结束了。&#xA;1999年的最后一个夜晚，我的家里很平常。父母看完两集电视剧之后就早早睡去。我的妹妹们在另外一个房间也睡去。我一个人留在冰冷的堂屋，收着条几上那台小电视，我并不在乎里面播放什么，无聊的新闻也罢，浮夸的保健品广告也好，总之，有点声，有点外面的消息就好。我一直看到深夜，电视右上角开始显示0点的倒计时，电视画面突然切到一个热闹的画面。高耸连绵的楼宇在夜幕下亮着光与电的灯火，黑色的海面里绚丽的光影在颤动，巨大的霓虹数字在一栋高大的楼宇中闪烁着，10,9,8,7,6,5,4,3,2,1。从光的田野里长出了彩色的根茎，新世纪也许有着巨大的能量，一瞬间，夜开始绽放，无数的色彩爆炸，所有的声音都变得近在耳畔。突然间，画面消失了，电视屏幕变成了雪花点。寂静重新将我包围，宇宙回缩成一个点，墙壁又近在眼前了。我关掉电视，关掉电灯，躺在床上，房间里除了黑色的空间和时间，没有任何其他的东西。我闭上眼睛，黑色的空间和时间到了我的脑子了。我想，现在是2000年了，新世纪到来了，一切充满希望，我会有新衣服吗？&#xA;这就是我1999年的最后一天，很平常是吧？她说，是的，很平常。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
