<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>你要去的地方</title>
    <link>https://wudalian.com/</link>
    <description>Recent content on 你要去的地方</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Jul 2024 10:05:45 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wudalian.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>分离焦虑</title>
      <link>https://wudalian.com/post/separation-anxiety/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 10:05:45 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/separation-anxiety/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;沈召玫正在跟我谈分手的事。我说“正在”并不是一个现在发生的事情，很显然，我在叙述的事情一定是过去的。只是我在回忆的时候，这个场景最先闯进我的脑子，就像此时此刻正在发生一样，就像一件旧毛衣的线头一样，轻轻一拉，全部散开，不同的是记忆的线头能重构所有复杂的花纹。所以，我说“现在”，就是现在，沈召玫正坐在沙发上，她腰身挺直，双臂交叉在胸前。她咖啡色的毛衣上没有一点褶皱，平整顺滑，如同一张新鲜的纸。我就坐在沙发的另一头，她没有看我，她盯着对面墙上那台没有开启的电视机，审问着里面那两只模糊不清的人影。卡布在沙发旁边的毛毯上，它大多数情况下是趴在地上吐着舌头，当我们大声争吵时，它会突然坐起来，立着耳朵，想要弄清楚情况。卡布是一条西高地犬，它是我们的狗，也许它永远不会知道我和沈召玫为何而争吵。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;严格来说，卡布也不算是我们的狗，她曾经是莹莹的狗。莹莹是我的前女友，在一个平常的夏日，她毫无征兆地离我而去，带走了所有的私人物品，除了卡布。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于莹莹的不告而别，我显得很平静，就好像她是乘坐着一趟准点的列车离去，而我还在站台上送别了她，一切都在计划之内。卡布不一样，它开始变得很焦虑。莹莹消失那天，当我下班打开房门，卡布冲了过来，两只前爪搭在我的腿上，不停地吠叫，想要告诉我什么。我环顾房间，一切都变得不一样了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我开始想象莹莹是怎么离开。那天，当我像往常一样出门上班后，她跟搬家的师傅确认了时间，可能还在外卖APP上叫了一些收纳箱。然后，她开始收拾自己，刷牙、洗脸、洗头，在梳妆台前仔细化妆。洗漱完后，她重新回到卫生间，把卸妆水、洗面奶、护发素还有一些我不知道用途的各式各样的小瓶子，全都放在一个白色的收纳箱里。原本堆满各种瓶瓶罐罐的盥洗台变得不再拥挤了，我的洗面奶有些失落地站在那里，而我刷牙的杯子也不再有另一只粉色杯子陪伴，它被移动了位置，正好放到了两个浅浅的杯印之间。卡布也许会进来凑热闹，它双脚站立，扒在洗漱台上，摇晃着尾巴。莹莹可能会说：卡布，快出去，别捣乱。她把卡布从卫生间赶了出去，然后来到卧室开始收拾衣服，这是一项大工程，我不知道她用了多少袋子或者箱子。总之，她一件一件拿走了所有漂亮的衣服，衣柜里那些色彩多样，款式时髦的衣服消失了，剩下的是我那些死气沉沉的衬衫和外套被均匀整齐地挂在一根银色的挂杆上，每件衣服之间空出了很大的空隙。最后，她坐在电脑前，删除了自己所有的浏览记录，退出了自己的账号，换掉了鼠标垫，买电脑时赠送的那块丑陋的黑色鼠标垫又重新回到了书桌上，椅子上那块舒适松软的坐垫则消失了。还有一些物品是她搬进来和我一起住的时候买的，比如枕头、拖鞋、围裙这些，也许是被她扔掉了。鞋柜里的鞋、床头的玩偶、冰箱里她爱喝的酸奶，甚至垃圾桶里的有关她的垃圾也都消失了。她清除了一切关于自己的痕迹，努力把房子变成原来的样子，不愿意留下一根自己的头发，仿佛她从未来过。但她为什么没有带走卡布，我很不理解。我无法想象她是怎么忍心不带走卡布的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莹莹走了之后，卡布变得不爱吃饭，每天守在门口，期盼着门被打开，莹莹会像往常一样把它抱在怀里。等它发现只有我出现在门口时，便开始用两个前爪疯狂地抓门，抓累了就趴在门口歇会儿，歇好了，又起来抓。有时候，它会满屋子乱跑，一边跑一边叫，叫声急促尖锐。它会突然在某个地方停下来，扇动着鼻子嗅探着，然后又发出哀嚎一般的叫声。晚上的遛弯也变得毫无吸引力，卡布原本是只活泼的狗，以往我跟莹莹出来溜它，它总是拽着我们到处跑，有着使不完的力气。莹莹离开之后，走在街道上的卡布变得有气无力，我牵那它走那，像一只听话的小绵羊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我带卡布去看过医生，医生说是分离焦虑，也没能给出具体解决办法，只是叫我多陪陪它。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从宠物医院回来，我开始尝试跟卡布说话。每天下班回家后，我学着莹莹的样子，坐在床上，把卡布抱在腿上，一边抚摸着它的背一边跟它说话。我说，卡布啊，今天在家干吗了呀？我说，卡布今天有没有想爸爸啊？卡布不回答我，它只是看着我，黑亮的眼睛里充满了疑惑和失落。卡布仍旧每天绕着房间来回跑，仍旧不停地吠叫嗅探。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;直到有一天，我打开门房后，看到卡布叼着一团纸巾，摇着尾巴，眼睛湿润，发出低低的呜呜声。我蹲下来，抚摸它的头，把纸巾从它的嘴里拿出来。卡布用鼻子顶了顶我的手，然后看着我。我把纸团展开，皴皱的纸面上沾染着两团红色的印记，一股熟悉的味道占领了我的鼻腔，这是莹莹擦口红的纸巾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我第一次认识这个味道是在另外一个夜晚，一个夏日刚刚来临的夜晚，年轻的人们迫不及待地想去生活。我的朋友阿鬼把拉到一个局里，据他说，这个局超棒，有很多女孩。阿鬼说的没错，那天，我坐在一个闪耀的ktv大包厢里，我的屁股陷在皮沙发里。包厢里有很多时髦亮丽女孩，也有各式各样沉醉其中的男人。他们唱歌、喝酒、玩游戏，毫无保留地投身于快乐。我很羡慕他们，因为我不会唱歌，也不想说话。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我就是在这里认识莹莹的。那天，她唱完一首歌之后，坐到了我的旁边，那原本是阿鬼的位子。在她坐下的一瞬间，我感受到一种因为空间扭曲而产生的引力，就像物理学里常常讲的那样。我不敢看她，我整个人处在一种极其不自然的状态。这种感觉很熟悉，以前老师提问时我明明不会，却要假装举手，只有故作从容的举手才不因为因为胆怯而被发现。我的眼睛模糊了，音乐声和灯光在温热的空间里搅拌，一条白净修长的手臂从我面前一闪而过，她拿起来了桌子上的遥控器。我闻到一缕轻盈的香味，像密集树叶下透过的一缕阳光，很难捕捉，它某一个角度和时刻停留，然后一眨眼又消逝了。这是一种化学的味道，而化学这个词从未如此美妙，这味道后来蔓延在我整个夏日。她按了一个下遥控器，包间里响起了鼓掌喝彩的音效。在巨大音效的掩护下，我偷偷地转头看了她一眼，她的脸庞明媚而纯净，我很想跟她接吻，我无耻而龌龊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;KTV真是一个庸俗的场景，在ktv里认识一个漂亮女孩更是一个毫无创意又自恋的设定。幸好这不是一篇小说，而是真实发生在我身上的故事。事情就是这样的，所以我只能诚实的叙述，我就是在ktv里认识了莹莹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;叼出那团莹莹用来擦口红的纸巾的当天晚上，卡布变得很安静，它不再满屋子乱跑了，也不再叫了，它把纸巾叼到自己的窝里，一动不动地守着。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二天，卡布又叼出一个扎头发的发圈，黛青色的橡皮筋上挂着两颗像琥珀一样透明的淡黄色珠子。这个发圈曾伴随着我那些最美妙的时刻。在一些夏日午后，莹莹垮在我的身上，她抬起双臂，一只手把长发挽成一束，另一只手熟练地把发圈绕到头发上，扎成一个松松的马尾。这时，她的T恤会被抬起的手臂拉起，露出细润光滑的如瓷器一般的腰肢和迷人的肚脐。这一切催赶着我的欲望之火，它从腹部开始燃烧，火势凶猛，蔓延到我的五脏六腑，我的砰砰的心房和理性的大脑很快就被淹没。但当我看到她微微低着头，认真地把头发从发圈里绕过去，眼眸里泛着温柔的光彩时，我又被另外一种美粉碎了。一股清澈晶莹泉水由我的天灵盖灌入，与欲望之火交汇，我体内的液体开始变得和谐，我的血液变成了一种灵敏的器官，我想要莹莹在一起，同时我变得很脆弱，我开始担心一切，我想要流泪。也许没有害怕的爱不叫，没有不道德的爱不叫爱，没有裂纹的爱不叫爱，不脆弱的爱也不叫爱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有一个午后，在摇曳的空间里，她那松松的马尾从脖颈一侧滑落，发梢贴到了我一侧的脸上，随着身体晃动，清凉柔滑的发梢轻轻地在我的脸颊上滑过，我试图感受这种感受，我想象一种乐器在皮肤和发丝之间进行演奏。我的手指滑过她光滑的肩膀，我迷失在感觉的丛林里，她的肩膀变成形容词本身，她将闯入语言的王国，统领这种难以言喻的感觉。午后强烈的阳光透过窗帘，把房间变成了一个幽暗和光明的融合体，白色的墙壁蒙上一层明亮的灰色，一切都笼罩在一层薄薄的光膜里，包括莹莹的身体。我们的脸离的很近，我可以看到她脸上皮肤的纹理和纤细的绒毛，我仿佛可以看到眼眸之湖中泛起的波纹。我被这个房间和莹莹统治着，如果世界上有柏拉图说的那种真正的美，我想我在此时此刻领悟了这种美，就在这个房间里，我被这种美和发圈包裹着，同时，还有死亡和一碰就碎的永恒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我知道我只能短暂地拥有这样的瞬间，就好像莹莹总有一天要离开我一样。但在那个时刻，我并没有意识到，我以为自己是一个被上天选中的幸运儿。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三天，我回到家后，卡布正安静地趴在窝里，黑溜溜的圆眼闪着温和的光芒。它看到我后，先用两只前爪慢慢地支撑起身体，然后像突然睡醒一般，迅速地朝过跑了过来。我摸了摸它的头，一缕灰色的絮状物缠绕到我的手上。卡布带着我往它的窝里走，一边走一边回头看我。卡布的头伸到窝里，从里面叼出了一张卷曲的薄薄的纸片。我从它嘴里取过纸片，是一张布满灰尘的彩票。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是我人生的第一张彩票，购买于另外一个下午。莹莹和卡布都参与了这次购买彩票的活动。我们原本只是去便利店买冰激凌，买完后，莹莹发现隔壁有家彩票店。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“我们买张彩票吧。”她说。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“智商税。”我说。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“就你智商高，两块钱而已，买个期待。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们走进了彩票店，随机买了一个号码。莹莹很高兴，莹莹一高兴，卡布也很高兴，它摇着尾巴围着我们转，仿佛忘记了我们手上的冰激凌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们坐在路边的一个水泥台阶上，台阶被阳光烤得温热。莹莹一只手拿着冰激凌，另一只手把彩票举到空中。夏日的阳光让她的脸更加迷人，薄薄的彩票被光线穿透，变成了一张几乎透明的薄膜，几条细细的纸纤维在透明中游动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“我觉得这个号码肯定能中奖。”莹莹看着彩票说。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“能中多少？5块钱吗？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“要是中了500万呢，“她把彩票拿到自己的眼前说，“我们怎么用呢？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“不知道，我从来没想过这事。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莹莹摸了摸趴在她脚边的卡布说：“先给卡布买一大堆好吃的！”卡布像是听明白似的，一个激灵站了起来，开始疯狂地舔莹莹的手。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们开始畅想中了500万后的生活。莹莹说，要重新装修一下房子，她要把一成不变的白色墙壁刷成一种淡淡的明亮黄色，就像清晨的阳光，她还要挂上一些画；她要换掉褪色的窗帘，换成崭新的明亮的新窗帘；她还要换掉旧得发白的布沙发，也许会换成一个舒适的皮沙发，又凉又软的那种。莹莹又说，我们还可以买一台车，这样就可以想去那里就去那里了。于是，我们看着马路上来来往往的车开始选购。她看上一辆灰色的两箱奥迪，车身小巧精湛，在阳光的照射下显得明亮干净。我指着一辆奔驰说，我都中500万了，我肯定要买辆奔驰。在车前的选购上，起初我们有一点分歧，但最后，当我们觉得既然都中了500万，那肯定是辞职去旅行，我们就达成一致，应该买一台越野车。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在太阳烘烤下，冰激凌很快就我们吃完了。莹莹用双手捏着彩票的两个角，像展示宝贝一样在我眼前来回的晃。她说：“你看，两块买来对未来的期待”她看了下彩票，“嗯，后天晚上开奖，我们有了充满希望的两天。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我从她手里拿过彩票：“这个号码没什么特别的，不像中奖的样子。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“不许你这么说它。”莹莹从我手里抢过了彩票，“这是一串充满希望的数字！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她抓住我的手，拉过去，我的手臂搭在她的腿上，她的手凉凉的，冰激凌的残留的凉意尚未褪去。她看了看彩票，用食指在我的手臂上像按电话号码一样按着，嘴里还发出滴滴滴的声音，我的手臂上被她的指甲按出来几个小的月牙一样的痕迹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“我现在把这些充满希望的数字输入到你的身体了。”莹莹看着我说。我看着她的眼睛，她明亮的眼睛里除了希望，还有一点其他的东西，那些东西跟那个下午暖烘烘的阳光格格不入。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;彩票还没开奖，莹莹就离开了我。卡布在床底下找出彩票后，我上网找到了那期的开奖结果，中了5块钱。晚上，我和卡布出去遛弯，由于卡布的分离焦虑，我们每天晚上要在外面遛很久。我口袋里揣着那张彩票，不知不觉就遛到了那家彩票店。我握住这张彩票，考虑要不要去兑奖。卡布似乎意识到了什么，它倾斜着身子拼命地往另外一个方向拽。我记得母亲跟我说过，狗是通人性的，它们有的时候甚至能不需要任何动作和语言就能感受到人的想法。也许卡布是感受到我要去兑那张彩票了，它不同意。这彩票有它的一份，我尊重卡布的决定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;之后的几天，卡布陆续叼出一些其他的东西。第四天，它叼出一张电影票的票根；第五天，它叼出一个零食包装袋；第六天，它叼出一个只眉笔；第七天，它叼出一根粉红色的鞋带；第八天，卡布没有再叼出东西。就这样，卡布像上帝创造世界一样用七天时间给自己创造了一个关于莹莹气味的世界。它把这个小小的世界安置在它的窝里，日夜守护着。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;卡布变得不再乱跑和吠叫了，它变得爱吃饭了，它遛弯的劲头又大了起来，它尾巴摇晃的次数也变多了。卡布的分离焦虑开始好转，而我的身体开始出现裂纹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个平常的早晨，我像往常一样起床准备上班。我站在洗漱台前开始刷牙，当我看到洗漱台上另外一个浅浅的杯印，一股酸涩从我的脚底板升起，一瞬间贯穿了我的身体，冲到了我的头颅。我开始控制不住自己喉咙，它开始收紧，同时我的胸口憋闷的难受，我发出呜呜的声音。我看着镜子里的自己，红色的眼睛里盈满泪水，不断收缩的喉咙带着嘴唇颤抖，白色的牙膏泡沫喷满镜面。我用破碎抖动的声音看着镜子里自己说：“莹莹，你在哪里？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从那个早上开始，我变得不爱吃饭，不爱说话，开始难以入睡，开始满屋子乱转，开始频繁地发出模糊不清的呜呜的哭泣声。我知道，我得了分离焦虑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我得了分离焦虑后，卡布开始尝试跟我说话。当我躺在床上，当我像一个会呼吸会眨眼的尸体一样躺在床上时，卡布会趴在我肚子上，隔一会儿就抬起头轻轻地叫几声，叫声从它的喉咙里挤出来，清晰但低弱。卡布很矛盾，它似乎是想叫醒我，但又怕打扰到我。有时候，它发现叫不动我，它会慢慢起身，先是用湿乎乎热乎乎的小舌头舔舔我的胳膊肘，接着它跳下床，把自己的零食叼到我手边，用鼻子顶顶我的手，然后汪汪叫上两声。我会撕开零食包装，把零食递到它的嘴边，它吃了两口，又停了下来，再次用鼻子顶顶我的手，示意我也吃点。等到它发现我对零食并没有什么兴趣时，它会凑过来看着我，黑溜溜的眼睛里充满了不解和担忧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;莹莹想要清除这间房子里一切关于她的痕迹，而卡布却在房子里创造了一个关于她的世界。房子因为这个小世界而处于一种叠加态，有时候它空空荡荡的，虚无产生的力量从四面八方拉扯着我，我皮肤毛发开始剥离，我血淋淋的残缺肉躯啊，我腹膜底下的肝脏和胰脏，我的肌肉纤维和脂肪颗粒，我的血管、神经、淋巴、骨头……我的一切一切，只要一碰到空气就开始疼痛。有时候，这所房子又变得拥挤盈溢，墙壁和家具扭曲压挤成一个个庞大的几何体，这些几何体不断变换膨胀，堵住所有的出口，我用尽所有力气，也无法呼吸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不想待在房子里，晚上我遛卡布的时间变得越来越长。起初，我只是围着小区转悠，从小公园一路溜到便利店。再后来，我以便利店为起点，沿着制造局路一直往北，走到路的尽头再返回来，往南走，一直走到一片江边的空地。就这样，我跟卡布在制造局路上游荡，从一头到另一头，我们消耗着夜晚，消耗掉自己的精力，回去倒头就睡。长时间的游荡让卡布被越来越多的人认识，大家对卡布很喜爱。他们跟我说，你的狗真好，又乖又可爱。这时候，我常常想，其实是卡布在遛我，我像一具行尸走肉一样被它拖着来回地走，试图在夜晚的人流和灯光中溶解掉自己。但我很喜欢他们这样说，我得承认，在莹莹离开后，卡布成了我的狗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;制造局路是一条单行道，这条路有着自己的时间潮汐。大约下午5点到晚上9点这段时间是制造局路的高峰期，它开始变得拥挤繁忙，路面上塞满了汽车，刺眼的车灯和引擎声连在一起，像湍急的流水一样赶着去某个方向。有时，会有不认识路的司机驾驶着汽车突然从某个路口逆向拐进来，面对着长长的车流不知所措，对面的汽车开始闪远光灯，耐不住性子的人开始鸣笛，声音短促刺耳，像在骂人。道路两侧的人行道上要和谐的多，尽管本来就不宽敞的道路上总是停满了电瓶车和共享单车，但人们似乎习惯了这样的窄路，他们行色匆匆，相互避让，闪躲腾挪之间竟有一种游戏般的趣味。到了晚上9点左右，这条路上的一切都变得松弛起来，马路变得更加空荡，汽车获得了展示自己强劲动力的机会，开得更快了，两条光柱刚刚射过来，就匆匆消失。店铺熄灭灯光拉上卷帘门，路边的电瓶车和共享单车也变得稀稀疏疏，给行人和宠物让出了更多的空间，走路的人开始看手机了，小狗开始慢悠悠地寻找一颗可以留下气味的梧桐树。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我和卡布在夜晚的制造局路上，卡布走在前面，它带领着我左冲右突穿越人流的密林，一路不停，直到路的尽头。制造局路的尽头靠近江边，这里有一块空荡平坦的水泥地。晚饭后，它开始变得热闹，跳广场舞的大妈、玩滑板的年轻人以及孩子和狗，他们从楼房里出来，汇集到这里。我不爱说话，但我喜欢在热闹的人群中，就好像在沸腾的水里，一个气泡在许多气泡在一起，即便其中一个气泡突然破碎，也不会被察觉。卡布也喜欢热闹，它围着陌生的人和狗转圈，开心地摇着尾巴，我想这有助于它分离焦虑的恢复。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在江边的这块空地上，卡布和我认识了新的朋友。卡布的新朋友叫欢欢，是一只十三岁大的金毛。欢欢很老了，它步履蹒跚，鼻子和脸上的毛发也已苍白。但每当它看到卡布的到来，就使出全部力气跑过来，肚子上松垮的肉随着跑动摇摆着。卡布也欢快地跑了过去迎接它，然后，他们转着圈，互相嗅着对方的味道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;欢欢的主人也很老了，应该有七十多岁了，但与欢欢的老态龙钟不同，她并没有显出太多岁月的痕迹。她染着一头红发，风风火火，豪爽真诚，讲起来话来中气十足。尽管她表面上看起来并不老，但她总是爱聊过去。当卡布和欢欢在一起玩的时候，她就颇有兴致地开始跟我聊她的过往。而我，由于不想说话，就只是听着。她也不在乎，仿佛我只是一张信纸，她挥笔就写，洋洋洒洒，思如泉涌。她讲述她的童年和青年，讲述她到江西插队，讲述她如何返回上海并且生儿育女。尽管她的讲述里苦难的居多，但她的眼里常常放着光芒，仿佛她聊的不是过去，而是令人憧憬的未来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有一天，在她又讲述完一段往事后，她突然看着我，问我是不是觉得她很唠叨。我说没有。她说，阿姨老了，只有过去了。我说，阿姨你看着不老。我并没有安慰她，这是我当时唯一能说的话。她说，老人就是老人，就算外表看起来再年轻也跟真的年轻人不一样了。我说，阿姨，你跟别的老人不一样。阿姨哈哈大笑，夸我真会说话。她没有接着问下去，问我觉得她哪里不一样。也许她问了，我也不知道怎么回答。在上海，阿姨通常是对中老年女性的称呼，但我叫她阿姨，跟叫别人阿姨确实不一样。例如，我跟卡布在路上遇到她跟欢欢，卡布会摇着尾巴汪汪叫两声，而我会说：阿姨，吃过了。我叫她阿姨，并不是在叫一个我不知道名字的中老年妇女，而在叫欢欢的主人，在叫那个染着红头发，嗓门响亮，总爱聊起过去的阿姨。我叫她阿姨，就像我在叫张健强、王轩、乔治、或者小董。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小董，我新认识的朋友就是小董。小董跟我叫哥，我跟小董叫小董。小董是突然出现在这块空地的，尽管空地上每天有许多人，我也根本不认识他们。但我知道，小董原本不属于这片空地。小董比我小几岁，他精瘦干练，细细的眼睛里闪着亢奋的光芒。他总带着一副眼镜，但我觉得他这幅眼镜不属于他，而他的眼睛也不需要这幅眼镜，这跟他的小眼睛和蹩脚的普通话都没关系，我就是觉得这幅眼镜不是他的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小董爱跟我讲话，也许是因为我不爱讲话，一个怀揣秘密的人总喜欢找一个棵树讲话，而我就像一颗树，我生机勃勃，但沉默寡言。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小董告诉我，他到这片空地来的目的是寻找他的狗。他说，他有一只黑色的狗，大约这么大（他用手比划给我看），左后腿上有一块硬币大小的疤痕，它大约在一个月前走丢了，它叫金刚。小董说，他找金刚已经找了一个月了，之前他在别的地方找，现在他来到了这片空地。我问他，都丢这么长时间了，能找得回来嘛？他说，丢了的东西总要找嘛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小董还跟我说，即便他找不到金刚，他也不担心，他认为金刚在外面一定过得很好。他说，金刚不仅个头大，力气也大，还很勇猛。它现在一定是在某个公园或者灌木丛中，带领着其他的流浪狗。每天，它手下的小弟们会给他从垃圾堆里叼来吃的，它也许还认识了一只母狗，母狗可能会生一窝狗仔子。又或许，它孤独一生，起初，它住在城市里某个废弃的园区，后来，它又去到郊野，在一片荒野中生存，直到老死。总之，小董认为金刚能在外面活着，只要活着，就有未来。因此，在这之前，他可以尽情地想象金刚在外面的生活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小董才二十几岁，但他老气横秋的，总是说出一些很深沉的话，有些话我似懂非懂。我也不问他，因为我觉得这些话一半是他的，一半不是，我问也问不出什么。有一次，他用带着西南地域口音的普通话跟我说：哥，我给你做个脑袋实验。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我问他脑袋实验是什么？脑袋和实验我都明白是什么意思，但脑袋实验我还是第一次听说，但我大概能猜出七八分。小董告诉我脑袋实验就是在脑袋里开辟一个小世界进行想象。我问他想象金刚在荒野里生存算脑袋实验嘛？他说这个不是。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小董跟我说了他的脑袋实验：哥，你想象一下你的脑袋出了问题。我是说假设，哥你长命百岁，身体一定好的。假设你脑袋出了问题，要想活下去必须对脑子进行一个手术，这个手术可能会有两种后遗症，一种是失去所有的记忆，另一种是智力降低到只能生活自理。这两种后遗症，必须得选一种的话，你选哪种？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我没想到小董的脑袋实验真的是关于脑袋的。那天我没能回答小董，小董让我回去好好想想。晚上，我躺在床上，卡布趟在窝里。我失眠了，我盯着天花板，眼睛酸涩，但头脑清醒。我支起半边身体看看卡布，卡布也抬起头看我，它也失眠了。我在脑袋里一直做实验，但都没有结果。我觉得小董的这个实验有问题。起初，我认为问题出在太极端了，现实中根本不会发生这种事情嘛，后遗症还由得你选择。后来，我又发现了另外一个问题，就是这个思想实验中还隐藏了另外一个答案，那就是选择不做手术，选择死去。我想跟小董探讨下，但小董在此后的几天一直没有出现。他没有出现的日子里，我又在脑袋里做了无数次这个实验。我仍然没有找到答案，或许死亡是一种答案，我不知道，我要问问小董。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小董在几天后的一个晚上出现在了空地，他先说的话，而我没来得及开口。他说，他最近会离开一段日子，在他离开的这段日子里让我帮他寻找金刚。他又详细地向我描述了金刚。金刚是一只黑色公狗，他有那么大（他又比划给我看），他的左后腿上有硬币大小的疤痕。金刚是他两年前在一栋烂尾楼里捡到的狗。那时候，金刚还没有这么大，它腿上的伤还是新鲜的，红色的糜肉里冒着油黄色的液体，像他在必胜客门前广告牌上看过的香肠切面。那天他废了很大劲才把金刚带回去。因为那时候的小金刚对人很警惕，当你要靠近他，它会用尽所有的力气支持起虚弱的身体，眼睛里带着怒气和恐惧，嘴里发出呼啸的呼呼声。小董带金刚去了医院，又带回了家，金刚仍然很怕他，不吃小董给他的饭。后来，小董发现，只要他离开房子，金刚就会把饭吃完，于是，小董每次给它准备好饭后，就假装离开，他走到门口，打开门，走出房外，用力地把门关上，然后在走廊里等，等到差不多时间，他再进去。渐渐地，小董不需要再出门，他只要站得远远地看着，金刚就会吃饭。腿上的纱布被一次一次换掉，换下来的纱布一次比一次干爽，伤口慢慢地结成了暗红色的痂，直到最后结痂慢慢脱落。这时候，金刚已经不再害怕小董了，小董刚把饭放到盆里，它就狼吐虎咽地吃了起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小董花了很长时间跟我讲述金刚，就像它讲述金刚如何开始吃饭一样详细，一直讲到金刚是如何丢失的。空地上的人慢慢散去，金刚说他讲完了，现在我应该非常了解金刚了，金刚对我来说是一只具体的狗了，我应该尝试找到它。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小董说完后就离开了空地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小董没有再在空地上出现，我和卡布开始寻找金刚。我们找了五天，一无所获。第六天的时候，我们被警察带走了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在警察叫我的名字之前，我和卡布刚从一片绿化带中钻出来。我们在湿热的午后找了很久，没有一只黑色的狗。我们筋疲力尽地坐在便利店前的台阶上，卡布吐着舌头呼哧呼哧地喘着粗气。一只蚂蚁爬到我的腿上，我把它弹落，它在地上翻滚了几圈，开始晕头转向地找路。那只蚂蚁还没找到回家的方向，警察就叫住了我的名字了。已经很久没有人叫过我的全名了，这种感觉很奇怪，像在旧衣服的口袋里突然翻出一件丢了很久的东西，这个东西也许并不重要，但这种感觉依旧很独特。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我和卡布上了警车，我坐在后排，被两个高大魁伟的男人夹在中间，我的两条腿并在一起，两只手也没有地方放，也只能并在一起搭在腿上。所以，我虽然没有戴上手铐，但看起来很像带着手铐。两个男人态度和善，让我别紧张，只是有些问题需要问问我。我一点都不紧张，卡布也不紧张，它坐在副驾，被女警抱在怀里，女警一直抚摸它的头，它已经从刚才的疲惫中恢复过来，甚至有些兴奋地摇着尾巴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在警察局的问询室里，我被深蓝色的墙壁包围着。坐在我对面的是刘警官，在他背后的墙壁上有几个白色的大字：坦白交代，精神无压，抗拒隐瞒，身心交瘁。他拿出一张照片给我看，问我认识吗。照片上的人肤色黝黑，额头很高，小小的眼睛直视镜头，溢着亢奋的光芒。我认识他，他是小董，唯一不同的是照片里的小董没有戴眼镜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刘警官告诉我，小董是个惯偷，他在过去的半年内到盗窃了很多小区，最近才被抓捕。刘警官又说，小董这片区域很熟悉，反侦查能力也强，他们费了好大劲部署了好久才抓捕到小董。因此，他们认为小董不可能一个人作案，一定有同伙。起初，他们怀疑我过，但查过我的资料后基本排除我的嫌疑。但他们仍有两点很不解，所以才让我过来配合下。第一，为什么在过去一两个月内，我几乎每天晚上都跟小董在空地碰面。第二，为什么在小董被抓获后的几天内我一直鬼鬼祟祟的在附近转悠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刘警官看着我，他的食指和中指夹住一只笔不停地敲打着桌面。我想解释这一切，我首先想到的是金刚。讲述是一种时间的拼图游戏，我一开始就拿错了拼图。我告诉刘警官，我之所以最近老是在附近转悠，是因为我在寻找一只腿上有伤疤的黑狗，它叫金刚。金刚是小董的狗，他让我找到它。刘警官很疑惑，他告诉我小董根本就没有一条狗，他们在确定了小董是嫌疑人后看过小董过去半年的监控，他的身边从来就没有一条狗。我告诉刘警官，确实有条狗，它曾经受了伤，在一栋烂尾楼奄奄一息，是小董救了它，带它看了医生，给它饭吃。后来这条狗走丢了，小董就一直找它，但小董没找到它。不过据小董说，它可能成了某个流浪狗帮派的老大，也许它现在正带领着它的狗小弟们在某废弃的园区或者郊外的荒野游荡。刘警官的笔的敲的越来越快了，他摸了摸下巴说狗的事先不提。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我知道他的意思，于是我开始跟他讲述我的分离焦虑。我说，我有一种病，叫分离焦虑，这种病让我没办法待在房间里，我必须在夜晚出去。刘警官打断了我，他说，分离焦虑不是狗才有的病嘛？我说，是的，我跟狗得了一样病。我试图向刘警官解释我为什么得了分离焦虑。我跟刘警官说，我之前有个女朋友叫莹莹，莹莹离开我了，也离开了卡布，卡布是我们的狗，你见过的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刘警官的两条眉毛快要连在一起了，他叹了口气说怎么又绕回到狗了。接着他把笔压在本子上，示意我等等。他站起来，离开了房间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;门重新被打开，进来的是刚才在车上抱着卡布的女警。在车上时，她离我很近，她乌黑亮泽的短发贴在汽车的皮质座椅上，她抚摸着卡布的头，眼神里充满了温柔的怜悯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此时，她离我很远，她坐在我对面的椅子上，低头整理了下衣服。她告诉我她叫沈召沈，我可以叫她小沈。她说相信我所说的一切，我可以慢慢跟她讲。她像看着卡布一样看着我，白色的灯光映在她的眼眸中，像白色的星星。她在等待我说话，我想象着笔尖渗出的墨水已经在纸上洇出一个微小的不规则的黑点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我愿意坦白交代，我渴望精神无压。我突然洞悉了语言和记忆的奥秘，开始游刃有余地讲述。我的喉咙发出的音节是如此地自然，那些词语，他们原本是带着棱角的实体，挤在我的身体里。突然间就融化了，变成柔软的液体慢慢地流淌出来，像泪水滑落脸颊，像锋利的刀片割开了手腕，一切形状都消失了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在此之前，存在着另外一种奇怪的形状，它在脑海和喉舌之间，在白天和黑夜之间，在一种形态和一种形态之间。现在它分离了，一部分被捧在手里，在午夜的房间里，一瞬间洒落在地上。另一部分臣服于时间的线性规律，从湿热的午后开始慢慢滴落，一直到夜幕降临，到路灯亮起，到穿着制服的人们陆续离开这栋建筑，到讲述者和倾听者都饥肠辘辘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我和小沈警官一起吃了晚饭，我很久没有跟人一起吃饭了。隔着一张因沾满油渍而变得滑腻的乳白色桌子，我能听到筷子夹起米粉时轻轻碰在一起的声音，我还听到到她慢慢咀嚼食物的声音。我很想抬头看看她，但我不敢，我只是低头看着自己碗里的汤水和食物。一切变得模糊柔软，这是一种熟悉的感觉，像在另一个夜晚曾经发生的过的事情。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>神经病</title>
      <link>https://wudalian.com/post/mental-patient/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jul 2024 15:53:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/mental-patient/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个黑色的高大的男人从东边走来，在一条破碎的水泥路的中间，他缓慢地挪动着身躯。路两旁是一大片尚未耕种的田地，一直延绵到国道。在远处，在国道和田地的交界处，砖窑厂灰白色的墙突兀地浮着，像天地交汇之处一条无声的船。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一辆红色的家用轿车从对面驶来，没有丝毫减速的迹象，急促的鸣笛声伴随着扬起的尘土，犹如一头红了眼的愤怒公牛。男人往路边挪了挪，轿车从他身旁驶过，从车窗里传来一句：“操你妈的吴宽道，眼瞎啊！”吴宽道定在了路边，破烂的衣衫和路边的湿润泥土融为一体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1974年，吴宽道的眼就瞎过，那年他十一岁，狂热的浪潮尚未退去，墙上画着大刀和血淋淋的人头。老师被哄下讲台，学校停课了，吴宽道无学可上。他和吴小同在野外游荡，他们在芦苇荡里捉了一条蛇，用石头把蛇头砸得稀烂。吴小同拎着蛇说：“走，宽道，我带你去个好玩的地方。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;两人一前一后往北奔跑，那条可怜的蛇被吴小同捏着尾巴，随着跑动，黑红条纹的蛇身不停地扭动，活了一样。很快，他们穿越了整个村庄，来到一栋带着围墙的建筑。这里曾是一所中学，由于已经停课了，学校里宽敞的厕所就成了吴庄人的公共厕所。吴小同和吴宽道从大门一路小跑进了男厕所。吴小同把半张脸紧紧贴在隔开男女厕的墙上，眼中放射着专注而疯狂的光芒。过了一会，他离开了潮湿的墙壁，脸上留下一片红色的印子和泥渣，他亢奋地对吴宽道说：“有女人。”还没等吴宽道反应过来，他便扬起胳膊，用力一甩，那条死蛇在空中扭动了几下身体，它再次复活了，它飞越了围墙。魂飞魄散的尖叫声作为回馈，从墙另一侧传了过来。吴小同更加亢奋了，他笑着朝吴宽道说：“快！”然后撒腿就往外跑，吴宽道没来得及细想，跟了出去。吴小同跑到厕所门口停了下来，侧着身子，伸出头。而吴宽道则鬼使神差地跑到了厕所门外，就站在了门口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个年轻的女人神色慌张地从对面女厕所跑了出来，两只手提着裤子。女人的脸庞因为奔跑泛着红润，同时恐惧又让她的呈现出另外一种状态，失魂落魄，仿佛失去了自己的感觉。这样的女人毫无反抗能力，更容易被控制，也许这就是花容失色这个词所能带来的快感。因为惊吓和慌忙，女人的裤子半挂着，显露出一段雪白纤瘦的腰肢，往下延伸，连着外扩的胯部，构成了一条美妙的弧线。弧线的内侧，胯骨和藏在粗布下的大腿根构成了一小片阴影，这是动感的源泉。而那独特的皮肉之白嫩，就算隔着十几米，也能感受到温度和呼吸。可以想象如果用手指轻轻触碰，指腹会立刻在白嫩的湖面按下一个小小的凹陷，整个人随着这种触感沉入湖底，不能呼吸。而当手指慢慢划过，那些纤细柔软的无法被察觉到绒毛会倒下又弹起，如生命一样具体，充满生死轮回的力量感。这一切，这白亮的皮肤和优美的弧线，在粗糙而灰暗的衣裤之间，变成了黑暗宇宙里的银河，时间停歇了，一秒钟逝去了。吴宽道从来没见过这样的景象，他第一次对女人和男人的区别有了一些认识，在这一秒里，他心乱如麻，呼吸急促，除了那银河，他无法看清任何东西。他愣在了原地，觉得自己是不是要瞎了，甚至要死了。女人从惊吓中回过神来，匆忙提好裤子，鄙夷而愤怒地看了吴宽道一眼说：“操你妈的，小东西，把你的眼看瞎。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑色而高大的吴宽道继续往进庄的方向走，他来到了东大河桥。过了这座桥，就算进入到吴庄的地界了。桥墩上坐着一个男人，嘴里叼着半截香烟，旁边放着保温杯。他很远就认出了吴宽道，毕竟，在吴庄，只有吴宽道是这样又高又黑。等到吴宽道来到桥上，他深吸了一口香烟，缓缓吐出白色烟雾，慢吞吞地说：“哎呀，宽道啊，又在找你老婆啊？”吴宽道没有说话，继续往进庄的方向走。男人嘿嘿笑了两声说：“来，宽道，给我磕个头，叫个爸爸，爸爸帮你找老婆。”吴宽道停下脚步，转头看了看桥上的人，嘀咕了几句模糊不清的话，这几句话仿佛被他那凌乱厚密的头发和胡须掩盖了一样，几乎听不清楚内容。但男人觉得吴宽道在骂他，恶狠狠地把烟头扔向了吴宽道：“操你妈的，就你个神经病还找老婆！”吴宽道吓得把头扭到一边，躲在浓密的毛发里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道二十岁出头的时候，母亲就想给他找个老婆，这样，她也就完成了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“完成了”是一件大事。完成了指的是一户人家把女儿都嫁出去了，儿子呢，都结婚了，并且生了大胖孙子。完成了是一种光荣的，让人羡慕的状态。一个老汉拉着一平车砖头，他黝黑粗糙的额头上挂满汗珠，浑身上下都是干干的腱子肉，粗壮的小腿上爬满静脉曲张，一看就苦了一辈子，出了一辈子大力气。他拉着这车砖头正巧在村口遇上了多年未见的老友。老友同他寒暄，问他家里情况。他说：女儿前几年都嫁出去了，大儿子孩子都上学了，小儿子去年刚结婚，今年也生了个儿子。老友一脸羡慕，说：你苦到头了，完成了。这就是“完成了”，就算一个人再苦再累再穷，只要完成了，那他的人生就圆满了，他卸下责任了，得道成仙了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道第一次有找个老婆的想法是在吴小同的结婚喜酒上，跟“完成了”没有任何关系。那天，他作为吴小同的朋友坐在喜宴角落的酒桌上。到了敬酒环节，吴小同和新娘子从主桌走了过来。吴小同穿一件深蓝色的西装，大红色的领带很喜庆，但有一点歪斜，脚上那双锃亮的黑皮鞋在忙碌一天之后也沾了一些泥垢。西装是不常见的衣服，挂在吴小同身上更显得别扭，也许是西装太大了，也许是他太干瘦，仿佛不是他在穿西装，而是西装穿了他。吴小同自己也觉得难受，时不时缩缩脖子歪歪肩膀，别别扭扭不成样子。新娘子在他身旁，挽着他的胳膊，落他半个身位。红色嫁衣上的金丝绣花在灯光下反射出刺眼的光芒，年轻而饱满的身躯被裹在里面，倒显得挺合身。新娘不像新郎那样扭捏又懒散，她的步态稳当，神色闲定。来到吴宽道所在的桌子，他们从坐往右依次敬酒，吴小同介绍说这是谁谁谁，新娘子端起酒杯叫人，抿上一口辛辣的白酒，再给客人点上一只香烟。按照习俗，作为新郎的朋友在这个环节要故意刁难新娘把热闹喜庆的气氛推上高潮，有人会故意把酒散了要求重新倒上，有人会故意把点烟的火柴吹灭，享受新娘子一次又一次捧着火柴凑上来。有一些脸皮薄的新娘子受不住这些羞辱折磨，委屈得哗哗流泪。当然，也有一些性子烈的新娘子不吃这一套，不给宾客一点脸面，但这通常会在事后被说不识大体。吴小同和新娘子经过一轮又一轮的戏耍刁难，终于来到吴宽道身边。吴小同说叫哥，新娘子把酒杯端到空中叫了声哥。吴宽道腼腆地笑了笑，和新娘子碰了一下杯，他的手指碰到了新娘子的手指，很滑很凉。吴宽道把酒一饮而尽，示意说自己不抽烟，就不用点了。旁边有人起哄，说那不行，礼数得到。吴小同从烟盒中抽出一根烟跟他说来一根吧。吴宽道只能把烟含在嘴里，新娘子划着火柴给他点烟，但因为他不会抽烟，点了几次没点着。吴宽道把烟放到桌子上，说行了，就这样吧，嫂子心意到了就行。桌子上其他人还意犹未尽，等着看好戏呢，看吴宽道半途终止了，便对他说：宽道，瞅你那点出息。新娘子挽着吴小同离开了，吴宽道望着新娘子的背影，灯光晃眼，杯碟碗筷碰撞的声音充斥着房间，一切饱满而幸福，吴宽道也想要娶一个老婆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这是一件困难的事，用吴宽道母亲的话说：要人没人，要钱没钱，连间瓦屋都没有，去哪找老婆。但这也不是她的原话，这是吴宽道远房表姑的话，她是十里八乡出了名的媒婆，母亲托她给吴宽道说门亲事时，她就是这么回的话。她说的没错，吴宽道长的虽然人高马大，但宽阔的下颚和细长的眼睛的确显出一些凶悍的丑相。钱更是一分没有，尽管那个年代没钱是一件很普遍的事，但吴宽道家尤其穷，连个遮风挡雨的地方都没有，一家几口人常年住着一间漏雨的泥草屋。因此，给吴宽道说一门媳妇这事成了全家人难言的症结，眼看村里同龄人都成家生子了，一家人更是着急。吴宽道也很快被冠以光棍的名号，和村里其他几个老光棍被归为一类人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到了90年代，吴宽道三十多岁，俨然是一个老光棍了。但事情迎来了转机，经济的浪潮席卷着一切，也包括吴庄和吴宽道。吴宽道找到了一份在建筑工地砸花岗岩的工作。每天，他戴着手套和安全帽，把大铁锤甩上天空，然后借着地球引力和木柄的韧劲重重地砸在花岗岩上。就这样，一锤一锤，他为家里砸出了一间新瓦屋。吴宽道找媳妇的事情又一次提上了日程。新瓦屋盖好后，母亲马不停蹄请远房表姑过来坐坐，弄了一桌子好菜。酒菜入肚后，表姑应许下来，说这新瓦屋有了，新娘子肯定会有。没多久，表姑那边便有了音信，说隔壁县有一个姑娘，叫琴琴，人呢长得一般，性子又倔，高不成低不就的，这不，拖到快三十了，还没找到婆家，现在家里也着急了。吴宽道母亲一听，觉得有戏，说：那就见见。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相亲地点定在琴琴家，那天，吴宽道和表姑早早吃完午饭就出发了，坐了辆中巴，颠簸了快两个小时终于到了。相亲这样重要的日子，琴琴却坐在院子里剥玉米，母亲催了她几次，让她去收拾收拾，说人马上就要来了。但她就是不想动，她心里有着自己的盘算。她从没想象过爱情，那是电视里才有东西，跟高楼大厦一样，离她很遥远。但关于婚姻，她有一些自己的想法，这个想法就是她不能像她母亲一样一辈子逆来顺受，因此她要找一个对的人，尽管琴琴觉得“对的人”也像是电视剧里的话，但于她来说却要实在的多。这会儿，她穿着一双黑布鞋，头发用皮筋扎起来，坐在一个矮凳上剥着玉米。吴宽道来了之后，二话没说，拖了个凳子坐下，从篮子里拿出玉米就开始剥。他说，你们家玉米晒的真干，好剥。琴琴抬头看了看，继续剥玉米，两个人没有再说话，只有玉米粒落在篮子里的哗哗声。那天，吴宽道剥了一下午玉米，走的时候两只手掌通红火辣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;没过几天，表姑就带来消息，说琴琴家里看上了。吴宽道很开心，他也看上琴琴了，尽管琴琴长得并不好看，但吴宽道觉得琴琴有女人样。两家人一合计，说年龄都不小了，赶紧挑个日子把事办了吧。因此，在这年冬天，吴宽道就把琴琴娶进了门，有了老婆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;结婚那天晚上，闹洞房一直闹到下半夜，满脸通红的男人们终于心满意足了，吴宽道出去送送他们。琴琴一个人坐在新房的红漆大床上，她一天滴水未沾，筋疲力尽，摸着丝滑柔软的新被子，突然从胸口涌出一股生涩感，仿佛嘴里嚼了生豆角。这种感觉在她第一次流血的时候也有过，那天下午，她和几个女孩在田野上漫步，白色的蒲公英在空中飘荡，薄薄的衣领被风吹起，贴着她的脸颊，清凉酥痒，很舒服。晚上，她发现了内衣上的血迹，她并不是很慌乱，尽管没有任何一个人告诉过她女人的身体总有一天会流出血液，但她隐约意识到了这是她必须经历的。她把这件事跟母亲说了，母亲赶紧把她拉到屋里，结结巴巴地说了些关于女人的事，然后让她赶紧去洗洗换条裤子。母亲说话时非常小声，像是生怕被人听到。说完后又着急忙活地把衣服给洗干净晾好。那天晚上，她突然觉得下午在田野里吹着风的感觉离她好遥远，好像是很久之前的事情了。门外吴宽道仍在应付那些酒劲未消的男人，许多男人模糊而又洪亮的声音形成了巨大的网，吵闹拥挤。琴琴心中那风吹拂着脸颊的感觉突然就熄灭了，像一大口气吹灭孱弱的烛火那么简单。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道家中排行老二，琴琴嫁过来后，就成了邻居口中的”他二嫂子”。琴琴人实诚又活泼，没多久便跟左邻右舍的妇女们熟络起来。她说自己是远嫁过来的，要把吴宽道给治住，要不然以后没好日子过。妇女们不以为然，她们说，你别看宽道不说话是个闷葫芦，心里犟得很。琴琴说，那就看看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有一次，两口子拌了几句嘴，本来也不是什么大事，但琴琴下定决心要治住吴宽道。她就躺在床上哭，不吃不喝，三天三夜，直到吴宽道在床前跪了下来。从此以后，吴宽道就真的被她治住了。妇女们说，他二嫂子真厉害，把宽道治得服服帖帖。吴宽道对琴琴确实也好，平时自己出门干活，回来家里的活也不落下，生怕累着琴琴，引得村里不少妇女也羡慕，说宽道对媳妇那真是没得说，捧在手里怕摔了，含在嘴里怕化了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;婚后一年，琴琴生了个儿子，婆婆很高兴，她终于完成了。吴宽道也很高兴，他给儿子取名龙魁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑色而高大的吴宽道终于走进了村里，他来到了一个巷口，转弯往南走。两个男孩骑着一辆电瓶车从他身边驶过，后座的男孩把手里吃了一半的梨砸到吴宽道身上，一边狂笑一边说：“神经病！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;神经病这种病很常见，通常不需要做太多的医疗检查，就很容易被确诊。一个人可以因为各种原因被定义为神经病，这种定义可能是一瞬间的，也可能是一辈子。前者发生在具体的人之间，是情人在品尝蜜糖时短短的回苦，是躲在墙壁之后一缕仇恨的细丝，是闲谈之间从牙缝里长出的高塔，总之，这是语言之池里的一个小小气泡，在乏味的淤泥里的慢慢冒出，又在池面上啪地一声破裂。后者存在于群体和个体之间，当人们对“傻子”和“疯子”这样的词汇感到厌倦了，当他们需要一个听起来更权威更理性的词。这时候，恰好“神经病”出现了，神经病是一种病，一种病就意味着它不仅仅是日常生活中的一时兴起，而带有一丝科学的界定。一个人，是神经病，可能是身上某根筋错乱了，所以他不正常了，所以他是有病的，这很合理。在耕种之前，人们会用筛子把坏种子筛除。同样，在紧密合作的生产关系中，一些不正常的人需要被定义。自然的魔力是让种子发芽，而人的魔力是让正常永恒。当然，这一切都是科学的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道真的是个神经病，从琴琴死的那天起，他就是了。起初，他只是坐在自己家的院子里哭，哭声从他高大的躯体内部发出来，带着卡车碾过道路时才有的震颤。庞大怪异的哭声漫过了院墙，日夜不停，扰得左邻右里不得安宁。吴宽道哭了很久了，哭到院子里长满了繁茂的野草，马齿苋的叶子稠密到绊脚，狼尾草已有半人高了。吴宽道突然就不哭了，他走出了院子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;出来之后，他每天在田野和路边游荡，一年四季只穿一件军大衣。遇到玩耍或放学的孩子，他就笑嘻嘻的上前搭话，说：“你见过我老婆吗？琴琴，你们见过吗？我要找我老婆，我要找琴琴。”孩子们起初很怕他，见到他就跑。后来，他们发现，只要手里拿着石头，嘴里喊着：你个神经病！我打死你。吴宽道就会吓得狼狈而逃。渐渐地用石头打神经病吴宽道成了孩子们的一种游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种打神经病的游戏有一种传染性，无论吴宽道游荡到哪个村哪个乡，总有一群孩子顺速掌握了这个游戏玩法。甚至有一些心眼多的孩子发明出各种新玩法。有一次，吴宽道走到了离吴庄村很远的地方，大约已经是出了县。他在田野里遇到一群正在玩耍的孩子，他问孩子们，你们见过我老婆琴琴吗？孩子们起初有些胆怯和警惕，没有说话。吴宽道又问了一遍，你们进过我老婆琴琴吗？这时候年龄大一点的孩子回过神来，回了一句，你老婆死了吗？吴宽道身上的黑色的军大衣抖了一下，突然抬起头说：“我老婆没死！我老婆没死！”领头的孩子眼珠子转了转了，也许是心中笃定了这个神经病是毫无威胁的，他带一丝笑意，越过了一条小路，用一根干枯的树枝在路边的一坨不知是人还是动物的粪便上沾了一下，一团黑褐色的黏状粪便挂了在树枝头上。接着，他跨过了小路，回到了吴宽道面前，其他孩子这时候脸上也浮现出一种期待的笑意，好戏要开场了。领头的孩子对吴宽道说：“我知道你老婆在那？只要你敢舔一下屎，我就告诉你。”话刚说完，吴宽道就凑上去，用发白的舌头舔了一口粪便。孩子似乎没料到了吴宽道这么快就舔了，游戏还没有开始就结束了，他有些气急败坏，把沾着屎的树枝戳到了吴宽道脸上，撒腿就跑，一边跑一边喊：“你老婆就是死了！”吴宽道愣在原地，脸上挂着黏糊糊的屎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还有一次，一个小痞子点燃一只手指头粗的炮仗让吴宽道拿着，说你拿着，我就告诉你你老婆在哪里。鞭炮在他手里炸开了，手掌被炸的皮开肉绽，火药燃爆的高温把皮肉灼得半熟。吴宽道走了很久才回到吴庄，手掌开始结痂，黑色的痂高高隆起，像一条条山脉，山脉两侧的皮肉也因发炎红肿隆起。村里有老人见状，说宽道也怪可怜。但小孩子们才不管，仍旧扔他石头，说他是个死了老婆的神经病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道的老婆琴琴的确是死了，但至于怎么死的，小孩子们并不知道。在过去二十多年里，吴庄有个不成文的规定。尽管每个孩子都知道吴宽道是个死了老婆的神经病，但一旦他们去问大人吴宽道的老婆是怎么死的？所有人都避讳不言。如果是妈妈，就若无其事地说，小孩别管那么多。如果是爸爸，他们会吹胡子瞪眼，说，就你事多，我一脚把你屎给踹出来。但琴琴的死因并不是什么大秘密，人人都知道。等孩子们慢慢长大，到了十四五岁，他们会进入一个类似成人世界的信息网络，自然而然就知道了。非常奇怪，像是游泳的时候从一个水深游到另一个水深，是往上浮升了，还是下潜了，是一切更清晰了，还是深入到浑浊黑暗了，也说不清楚。但不管怎么样，吴宽道是一个神经病，这是毫无疑问的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“我老婆呢？我老婆呢？我老婆呢？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑色而高大的吴宽道现在正站在一栋盖了一半的新楼房前，从远处看，像是一棵被烧燎成炭黑色的矮树。他的眼珠子来回转动，嘴里重复的念叨着“我老婆呢？”听起来像一种咒语，但又像是在念经。新建的楼房在吴庄村的边缘，挨着池塘。年轻的工头建彬和他的施工队正站在脚手架上浇筑水泥。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个年轻的女人从这里经过，吴宽道突然出现在她身旁，像鬼魂现了身。女人感觉到一个人的出现，扭头看到一张被浓密毛发包围着的黑脸，吓得哇地叫了出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道说：“请问，你见过我老婆？我在找我老婆。”语气和善而平缓。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;女人砰砰跳的心缓了下来，她见吴宽道蓬头垢面，衣衫褴褛，心想可能是个傻子或疯子。在农村，哪个村没一两个这样的人啊。但这个男人说话的语气和神情很正常，比正常还要正常，一种趋向于完美的正常。尽管她认定他是个疯子，但还是想以同样的正常的态度来跟他交流，像中了正常的蛊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“我没见过你老婆。”女人说，说完便要走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道一把拉住女人的胳膊，继续说：“你见过我老婆吗？”女人吓得花容失色，用力挣脱，但力量悬殊，她的胳膊仍被紧紧抓住。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;脚手架上的建彬这才回过头，他嘴角带着一丝笑意，心里念叨着，这嫁过来的外乡新媳妇，连神经病吴宽道都不认识。他一只手举到空中，握着一团空气，像要往下扔的样子：“神经病吴宽道！快跑！不然我砸死你！”这很管用，小时候他经常带着其他小孩在田野里追逐吴宽道，那时候就是这么喊的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这句有点装腔作势的话像一个强大的指令，把吴宽道吓住了。他松开了手，嘴唇动了几下，说了些什么，但没人听得清。他退了几步，退到了池塘边上。女人不敢多耽搁，沿着路边跑了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;建彬继续干活，他要快点，他答应未婚妻晚上开车送她和她闺蜜去县城玩。而吴宽道也没走，一直在站在池塘边上。傍晚很快到来了，房屋的影子长了，湖面倒映着一片金黄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;建彬的未婚妻潘筠和她的闺蜜瑞瑞从巷子里走了过来，手里不停地刷着手机。她们来到了工地前，站在了池塘边上等建彬。吴宽道站在离她们不远的地方，面向池塘。对她们来说，这个黑色而高大的男人就是神经病吴宽道，他又游荡回来了，并不奇怪。此刻，落日斜挂天边，两个女孩站在余晖中，被绵密柔和的光线包裹着。光线在她们的秀发和肌肤上重新生长，一层薄薄的光雾浮在她们的身上，同年轻的肉体一起勾勒出一条曲线。这条曲线切割了新世纪的这个傍晚，一边是宇宙的幽深黑暗，一边是永恒的温柔和安全。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道也许是被眼前的场景再次唤醒了，他冲进夕阳，神色严肃地问：“你见过我老婆吗？”说着就抓住瑞瑞的手。她平时大大咧咧的，一副天不怕地不怕的样子，但这会儿突然被吴宽道吓懵了，灵魂出窍似地僵在原地。潘筠一把拉开了他们，挡在她前面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“你见过我老婆吗？”他又伸手去抓潘筠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“快滚！”潘筠躲开了他。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“你就是我老婆！你就是我老婆！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;建彬已经从脚手架上下来，他抄起隔壁草垛上用来叉草的铁叉，对吴宽道喊，再不滚我捅死你。三个尖锐的铁尖悬在神经病吴宽道的腹前，他并没有退缩。他反常的表现让建彬不知所措，毕竟他只是想吓唬吓唬他，并不是真的要捅。他正琢磨下一步怎么办，突然，铁叉被吴宽道抓住了。他抓住铁叉，顺着铁叉的柄走到建彬面前，吓得他赶紧松了手。现在，形势反转，一个神经病手里拿着一件冷兵器。大家都吸了一口气。几个干活的工人刚想下来帮忙，现在，看到这种情形，只是站在脚手架上原地不动看着下面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所有人都屏住呼吸，气氛凝重，头脑混乱。吴宽道突然转身，往前跑了两步，像投掷标枪一样，把铁叉投到湖心。铁叉刺破平静的湖面，稳稳地插到淤泥里，光滑的木柄抖动了几下，然后静静地立在了河面上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道又朝潘筠跑过去，笑兮兮地说：“我要带我老婆回家。”建彬想拦住他，和他扭打在一起，但似乎是嫌他太脏又或者是畏惧他的高大，并没有用尽全力和他纠缠，扭打几下之后就放弃了。吴宽道一把抓过了潘筠的胳膊，把她往自己的身上拽，一边拽一边说：“跟我回家，跟我回家。”潘筠身子往后仰，想借助身体的重量挣脱他。但他的力气太大了，潘筠被他一下子就拽了好几步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“快松手，不然我打死你。”建彬手里拿着一块石头说。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;并不是玩乐时间，游戏当然也没有效果，吴宽道没有害怕，他仍紧紧地抓住潘筠。潘筠被他拽着往前滑，鞋底在地上摩擦，扬起了许多尘土。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“快跟我回家，你是我老婆。”吴宽道越来越亢奋，潘筠想挣脱，但一点也使不上力气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“你老婆已经死了！”潘筠突然说。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道停下来，但他的手还没松开。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“你老婆死了！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“你放屁！”吴宽道的声音很可怕，更像一个鬼了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“你老婆死了，”她说，“被你杀死的！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;琴琴死了，很多年前的一个早上，吴宽道家先是传来了鬼哭狼嚎的哭叫声，接着一声凄惨的哀嚎。人们过去后，发现琴琴已躺在血泊之中，黑色的长发黏连在半凝固的血液和白色的脑浆中。大铁锤上粘着黑乎乎的血迹和发丝，铁锤的木柄紧紧攥在吴宽道的大手里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;琴琴真可怜，宽道真是作孽，都怪那个不三不四的女人。这是村里人对琴琴死亡事件的结案呈词。他们口中那个不三不四的女人叫宋芝，一个从四川买过来的媳妇。宋芝跟琴琴一样，是个外乡媳妇。宋芝比琴琴早嫁过来几年，但实际上她比琴琴还小上两岁。宋芝比琴琴更加活泼热情，甚至可以说是豪爽，因此，性格相似的两个外来的媳妇很快成为了好朋友。宋芝身材娇小，琴琴则高大结实。宋芝喜欢挽着琴琴结实粗壮的胳膊，像挂在她身上一样，叽叽喳喳说个不停，远看还以为是小闺女挽着妈妈。琴琴喜欢宋芝说话的声调，带着一点俏皮的四川话，像小兔子蹦蹦跳跳。她们就这样挽着，几乎是形影不离，一起赶集、买好看的衣服、磕着瓜子天南海北地聊着外面的世界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宋芝爱穿好看的衣服，她喜欢穿着黑色的皮鞋子和黑色的短裙到处逛，那样很好看，很酷。村里的人认为这样的女人定然是不安分的，背地里肯定做了见不得人的勾当。因此，对于琴琴跟宋芝玩到一起这事，吴宽道说过她几句，但她就当没听见，仍旧和宋芝来往。吴宽道虽然心里有些膈应，但也没再说她，毕竟琴琴无论作为一个母亲还是妻子都挑不出什么毛病，况且也没做出什么出格的事。但婆婆对此意见很大 ，三天两头来家里闹，她说你不要脸，我们家还要脸。琴琴骂她个老东西没几年脸可要了。她闹不过琴琴，就去骂吴宽道，她指着自己儿子的头数落，说你个没用东西，一点出息都没有，自己的媳妇都管不住。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一天，吴宽道亲自下厨炒了几个菜，两口子喝了点酒。吴宽道说：“能不能别再跟宋芝来往了？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“宋芝咋了？凭什么不能跟她来往？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“你听我一回行不行？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“好好的，凭什么就不能跟宋芝来往呢？”琴琴又问，带着一股子气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“因为她不要脸。”吴宽道说得短促而低沉，眼睛一直盯着酒杯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“吴宽道，你再说一句看看！”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“因为她不要脸！”吴宽道突然站了起来，像炮弹出膛，声音大到可以粉碎一切，酒杯也被摔得粉碎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;琴琴愣住了，吴宽道平时都没跟她大声说话过，更别说发火了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴宽道缓缓坐下，冰冷地问了一句：“你给句话，行还是不行。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“不行。”琴琴看了看孩子，努力说出这句话，声音很轻，感觉像是从一堆重物下面抽一张纸，即怕纸被扯断了，又怕东西倒塌了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当天晚上，吴宽道就用铁链和一把大锁把大门锁上了，不许琴琴出门。门锁了之后琴琴就不吃饭，一直躺在床上。这次，吴宽道没有服软，说由她去了。过了几天，琴琴熬不住了，她哭了，开始吃饭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来，吴宽道觉得差不多了，就把门打开了。琴琴被放出来之后，突然觉得一切都变得很清晰，风很轻，太阳很暖，周围的一切一切都很和谐而充满活力。她立即跑去了宋芝家，宋芝抱着她哭了好久，然后说：“走，我带你一个好玩的地方。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这天，宋芝带她去了旱冰场，琴琴不会溜冰，宋芝就扶着她，教她怎么站立，怎么滑动。过了一会儿，琴琴稍微克服了一些摔倒的恐惧，在宋芝的牵扶下，她可以慢慢地滑动起来。宋芝就这样一直扶着她，她们慢慢地滑了起来，宋芝越滑越快，琴琴被她牵着，也滑的快了起来。周遭是年轻的声音和滑轮滚动的声音，琴琴耳畔的发丝往后飞扬，她又一次感受到风。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;滑旱冰的事当天晚上就被吴宽道知道了，第二天琴琴又被锁在屋里。宋芝来找过她一次，琴琴趴在门上，透过门缝跟她说话，气息虚弱，眼睛和嘴上都有淤青。宋芝一边踹门一边哭。琴琴说了一句话，但也许是气息太弱了，也许是宋芝只顾着哭了，没有听清她说了什么。这是琴琴跟她说的最后一句话，几天后，琴琴的头颅就被大铁锤砸得粉碎。宋芝听到后，趴在地上嚎啕大哭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吴汉业在看守所里待了一年，被省里的专家鉴定为有精神疾病，最后释放了。据说，警察问他话的时候，他只是喊着要找老婆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他是在一个冬日的早上被放出来的，穿着一件崭新的绿色军大衣，头上一层短短的青发。出来之后，他嚎哭了一阵子，然后离开了家，每天都在田野和路边游荡，一年四季都穿着这件军大衣。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>铁锅礼赞</title>
      <link>https://wudalian.com/post/iron-pan-ode/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2024 15:22:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/iron-pan-ode/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吃东西是一种本能，不吃会死，这是不言自明的事。与一头狮子扑杀一只过河的角马并撕咬其血肉不同，一个热衷厨艺的人为家人朋友烹制一桌佳肴显然有着不同且更加重要的意义的。大部分动物的进食行为是完全出于本能的，而人的进食不是无意识的。人能完整地意识到死亡和自身的有机性，因此，我们会规划进食规律、研究营养价值、试图了解身体的新陈代谢机制。我们的进食不仅仅是本能，而是一种要求。简而言之，我们已经从无意识的本能的“我得吃点什么，不然我会死”变成了言语的“我要想想明天中午吃什么”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人体和大多数动物一样，是一个中通的结构，由口到肛，上下贯通。食物从口而入，经过食道、胃、大肠、小肠，最终从肛门排出。这其中，除了口舌之外，其他器官全是纯粹且实质的功能性器官，没有这些器官，基本上人体就无法正常运作了，会死。口舌则不同，即便没有嘴和舌头人还可以通过其他方式摄入营养，并不一定会死。所以，味道在生物生存的意义上看起来似乎有点多余。多余有时候是个吉祥话，比如年年有余和剩余价值。在吃方面也是，也正是因为人们已经不需要在基本的生存层面为食物发愁，才会有更多探索食物味道的余力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当食物有了剩余时，进食就升级成一种被察觉到的欲望。欲望似乎是一件生存之外的事情，如果说饱腹之欲是关于身体的，那么口舌之欲就是由感觉和意识构成的，属于灵性的。本能需求是在填补缺失，而欲望则是永不停歇地追寻缺失，在某种意义上很像阿基里斯和那只倒霉的龟。所以，只有未经满足的欲望才能抵达永恒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;没有东西吃会死亡，而食之无味则会枯萎。一个不甘枯萎的人，应当重视一日三餐就如同重视美、性爱以及自由一样。对此不需要太多外界的标准，不需要评价和认同，只需要自己去感受。吃饭本就如此，追求的也是一种超越式体验、满足及自我。譬如我宁愿自己吃泡面哈啤酒也不愿意和不熟的人一起吃山珍海味。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;早期的需求意识在本能的缝隙中坠落，毛发旺盛的祖先们也许在品尝一颗美味的浆果时被欲望之剑划伤过，但痛苦和满足稍纵即逝，他们没有多余的时间去感受欲望。欲望确实是先来的，在进食变成吃饭之前，欲望已经悄悄潜入身体内部。那吃饭是怎样来的，也许要到群居的兴起，剩余价值的产生以及祭祀仪式的形成的，直到进食带有了社会性，才能称之为吃饭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;共同进餐产生了吃饭礼仪，在西方，这种礼仪是合适的着装、优雅的姿势以及规范的餐具使用方式。这些礼仪带有一定的阶级性，粗鄙的看林人米尔斯自然没有太多机会遵守这种礼仪，即便他拥有强大的性能力，但他不可能是一个体面人。在东方，吃饭礼仪的阶级性被宗族教化替代了，我们需要“食不言”，需要按照辈分安排就餐坐序，需要严肃地考察是否要上桌吃饭的资格。我们的吃饭礼仪是一种实实在在的礼法。家是权力下方后的最小单位，在这个单位内，礼就是法律。但无论西方还是东方，这些吃饭礼仪都是统治者和人自身道德性的结合物。后者在一定意义上是追求善的，因此，这些带有社会性的吃饭礼仪也不是毫无用处。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这不是我要说的，相对于枯燥宏大的共进晚宴，请客吃饭重要且轻松多了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与收音机时代和电脑时代不同，智能手机时代让信息的获取在字面意义上实现了易如反掌。无处不在的电子屏幕和高速的光纤网络，使得过载的信息在时间和空间的双重维度上将我们包围，刺激的画面和外界的消息无时无刻不射向我们的感官。远方不再像以前那样令人向往，新奇也失去了原有的吸引力，所谓外面的世界在智能手机时代完成了自我祛魅。同时，手机变成了一个类似听觉系统的器官，这种器官最大的特点是被动性。电源开关失去了意义，空间的距离也不再能成为理由，信息与我同时在场。原本我们试图掌控的信息，现在开始掌握和塑造我们。无论何种社会关系都逃脱不开这种掌控。在传统与现代的双重工作伦理的结合催化下，虚伪的企业价值观从写字楼的墙壁上被带向了地铁、家庭和野外。人们不得不面对这些工作压力带来的否定感。这种由工作场景产生的否定感在信息时代像是一颗带有核辐射的尘埃，它粘附在你身上，不易察觉，但随时放射着巨大的伤害。这种否定感被带到来工作场景之外的地方，摧毁了一切有意思的事情。同时，意识形态和消费社会精进编制营销策略又通过信息在肯定你，让你觉得自己如同口号和广告中一样，过着想要的生活，成为想成为的人。但这一切都是过载的，原本蓬勃的生命被腌制了，没有腐烂，但已僵硬，慢慢沉入深邃而黑暗的信息之海，一只的由我们自己炮制的利维坦在更深的地方凝视着我们。一种独特的倦怠感应运而生，这种倦怠感是韩炳哲《倦怠社会》里的倦怠感，那种由过度的肯定和积极性而产生的倦怠感。但又不完全是，我们的倦怠感更像是一种泄力感，一种虚假的肥胖，一种藏匿着巨大否定的肯定。即过早得展示出的欲望与唯一价值论现实下的矛盾。由此，产生了分化。无论是否处于自愿，一部人投身于密集的信息和浓稠的肯定，把自己打造成品牌和商品，汲汲营营，渴望探索社会中一切可以掌控的资源，企图在一片混乱中错误地确定生命力的存在。另一部人，在实际生活或者精神生活上开始拒绝功利性的社交和伪装的肯定，这种拒绝有时候有些过火，否定和消解了一切除了物质生活和感官体验之外的价值。但无论是哪一种，都会在无限宏大或者无限狭窄中体会到了虚无。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，作为个体开从内心开始疏离社会，倦怠的身躯和灵魂都需要一个栖身之所。饭桌作为一个同时具备的交往性和私密性的半公共空间是天然的栖身之所。饭桌可以出现在餐厅或者家庭，在中式餐厅里，饭桌属于一种出现在公众空间里的私密空间。大家坐在一个敞开的空间里，声音和味道在这里自由流动，但桌椅板凳又构成了一个结界，亲密的人在这里诉说着共同的体验。而进入家庭，意味着进入私人空间，味觉在此具备了更加亲密的社会性，掌勺人和品尝者在这里开始交流，诉说与倾听通过一份小炒肉或一打卤面互为彼此。这种亲密是没有压力的，是随心所欲的，是表达和理解，是对彼此体内菌群的信任和接纳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这样看来，请客吃饭确实无比重要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;做一桌子好菜招待敲门而入的客人非常有必要。但首先你得苦练厨艺，不然，你的朋友们为了不负你好意，即要硬着头皮咀嚼那些难以下咽的饭菜，还要喜笑颜开地夸赞真好吃，尽管这些赞美是出于一种真正的情感，但多少也削弱了请客吃饭的轻松惬意。另外，在请客吃饭这天早上，你最好别贪恋松软的被褥，那些松果体素已经干枯的大爷大妈们不会放过一根新鲜的蔬菜。有了合格的厨艺和好的食材，接下去就是放松心态，不要像我一样过分地在意这一切，往往会适得其反。好了，放轻松，并没什么大不了的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，在正式进入厨房之前，你还需要一些其他的器具。而在中式料理中，锅是最重要。你是什么时候开始需要一口锅的？最初可能是你离开父母独自生活时，你开始想给你自己弄点东西吃，比如煮一碗面。这时，你要求不高，无论什么锅都行，只是需要一个器具，可以盛下一些汤水和食材。你还没弄搞清楚做饭真正的奥秘，但就像你最初在躺在襁褓之中伸出两只柔嫩的小手嗷嗷哭泣一样，你渴望着满足那些最原处的欲望，这是一切的开始。再到后来，你和灶台更加近亲，你想好好做饭，就像画一幅画或者写一首诗那样，做饭成为了一个新的世界。终于，你开始需要一口真正趁手的锅了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;锅的种类庞杂，功能各异。在我们生活的土地上，锅的历史和烹饪的历史一样悠久，很早就为制作不同的料理造出不同的锅具，比如，蒸饭用甑，煮豆用釜，而烹人用镬。而进入到现代式生活，则因为需求细分衍生出更多不同功能的锅具，比如蒸锅、煎锅、空气炸锅，甚至有专门煮奶的奶锅。但如果你只是想做一桌美味的中式家常菜，那你最需要的则是一口趁手的炒锅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以炒锅来讲，在市面上主要分为两类，一类是涂层不粘锅，一类是传统铁锅。关于涂层不粘锅，顾名思义，它有一层涂层。而关于这个涂层则有着迷一样的传说，这个涂层学名叫聚四氟乙烯，产品名叫特氟龙。特氟龙是美国杜邦公司发现并且量产使用的，在生产特氟龙的过程中需要使用一种叫全氟辛酸的有机化合物，这玩意是一种致癌物。据说当年杜邦公司生产特氟龙的工厂周围的鸡鸭鹅羊死了很多，周围村庄出生了许多畸形儿，并且生产车间的工人也有很多患病的。就是这个特氟龙，它极其稳定，无法降解，进入人体内的特氟龙会随着血液流到全身，这非常可怕。可以想象，一条来自美国的龙永远在你的身体里是一件多么搞糟的事情。作为一个热衷下厨的做饭达人，我当然选择铁锅，但原因不是因为不粘锅上面有一条来自美国的龙。而是因为铁锅才是真正的锅，如果你想感受做饭的魅力，你想做菜招待亲朋好友，告诉他们你用心了，那你就得选择铁锅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;铁锅不具备涂层不粘锅那种独有的现代性便利，使用铁锅做菜也算的上是一个技术活，手握铁锅的人也算是技术工种，我们管这种人叫大厨。注意，在这里大厨也不是狭义的职业，他指那些能熟练掌握食材与厨房诀窍的人并且原因为亲朋好友做饭的人，比如我。言归正传，铁锅的使用非常有讲究，首先要进行开锅，接着要经历相当长时间的养锅才会变成一口真正的好锅，并且，在之后的日子里，你都要小小心翼翼地养护它。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于养锅，我有一手，我曾成功养过一只锅。那段时间，我每天下班回来第一件事就是钻进厨房。我拉紧玻璃门，戴上围裙和口罩，打开抽油烟机。然后快速拧转燃气灶的开关，伴随着清脆的打火声，几簇形状完美的蓝色的火苗在锅和灶台之间凭空显现，这些火苗被喷出的燃料供养着，几乎不需要时间，火苗开始黏连交汇，如同花瓣连接着花瓣。火焰之花托着黑色的锅，一种神秘的魔法开始施展，烟雾升腾。在锅底倒上一些菜籽油，然后用筷子夹住一个块厨房纸，把油均匀地涂在锅的表面，关掉火，等油慢慢变成烟雾。如此几次，锅看上去又黑又亮，你甚至能感受到铁和油交融的那种光泽油润的质感。日复一日，直到有一天，你的锅面泛出那种看起来像一个漂亮的甲壳虫的壳的光泽，就成了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;养锅的主要目的是让一只铁锅变得不粘。不沾是一个符号，指一种状态和持续的行动力，要让一只锅不沾不是一件一劳永逸的事。锅养好之后，在使用的过程中，要恪守以下原则：不用锅来煮汤，不要用洗洁精洗，不要用锅做番茄炒蛋这样的酸性的菜。另外，为了在炒菜过程中不沾，必须了解烹饪的奥秘，需要知道什么菜是热锅热油，而什么菜是热锅凉油。但尽管如此，一只铁锅要想做到涂层不粘锅那样一点不沾也是不可能的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到这里，你可能很疑惑，这么麻烦，我什么还要用铁锅。下面，我将要进涂层不粘锅进行批判，同时毫无保留地赞美铁锅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不粘锅的出现源自特氟龙这种材料的发现，是典型的现代性产物。但一只具体的涂层不粘锅，在它存在之前便已经存在了，在被生产之前，这只锅已经被产品部门设计出来了，他们调研市场、分析数据、研究用户喜好，为一件完美商品的诞生呕心沥血。接着，这只作为概念的锅进入到精密的流水线，被一些机器和像机器的人生产了出来。但这时候，它还不是一个商品，需要经过市场营销和广告宣传，把那些前期的概念全部附加到这只锅身上，就像给一个模特假人穿上衣服带上假发。不去刨根问底揭老底的话，一个单纯的商品当然没有原罪，它甚至可以带来便利。更何况我们早已经习惯了这种生活，整个地球几乎都是现代性的了，用键盘这种现代性商品打着字吗着现代性，多少有点矫情。另外，徜徉在广告营销所塑造的需求海洋里，不得不说，的确能获得一些满足感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不粘锅真正的问题在于直接给到结果，你不是要不粘吗，那就给你不粘锅。在工业时代，人们声称自己被异化为工具和机器了。但在工业时代，人只是被要求输出生产结果。现在，我们可以叫信息数字时代 ，你一切的需求也正在以直接结果的形式给到你。想象下你的生活，是否各种需求只要你想到，就一定能在购物平台上搜到，而且都是直接解决问题的。这不好吗？这不就是马克思说的，当人们不再为生存发愁了，就可以真正实现自我价值了。显然不是，因为你的精神需求也被强行输入的结果化了，你不是要快乐吗？那就给你快乐，甚至你如果需要一些更加复杂的情感，你只要动动手指，那些流动的媒体会把快乐、感动、兴奋通通献上来。因此，当一个人的物质需求和精神需求被灌输的是直接的产物，然后被要求输出直接的劳动成果，这个人才是十足的生产工具，就像一台被灌了汽油的机器或是一头被投喂饲料的牲口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，自己动手找回主观能动性变得尤为重要。铁锅就是这样的，你在使用一口铁锅，要学会如何养锅以及如何操作才能不沾。这时候，你需要在劳动的经验中进行发现和思考，掌握铁、油及食材之间的关系。使用铁锅做饭不是做饭那么简单，是在抵抗，抵抗被现代机制喂养，夺回创造力，找回自己的主体性。使用一个铁锅做饭，是在凭借自己的理性和感受在探索这个世界。我的母亲，尽管她是个文盲，但她了解植物和季节的联系，了解如何在冬天储存白菜，了解小麦何时开始发芽。这种探索所获得的知识才是我们真正该去体验的。一味享受现成的结果，早晚会丧失人类最独特的能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在精神层面上，需要万分警惕流行文化和流行词汇。西美尔在他那篇著名的《时尚的哲学》里对人精神生活的双重性有下面的论述：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“一方面，对普遍性的追求会对我们有所引导，另一方面们也需要抓住特殊性;普遍性为我们的精神带来安宁，而特殊性带来动感。在情感生活中也是如此:我们寻求专注于人和事的平静，也寻求旺盛的自我表现引起的斗争。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人渴望获得认同感，同时又渴望实现自身的独特性。因此，在流行文化中追求那些带有仪式感的活动，用来抵抗无趣和平庸也无可厚非。但现在，这种仪式性似乎已经超乎了我们的掌控，像健身、飞盘、户外徒步、骑行等运动，这些在数字媒体的烘托下，仪式本身开始侵袭到本质了。一些人热烈地投身这些流行的活动，带着一种强烈的愿望，去某个“圈子”里寻找可怜的认同感，然后再用精美的照片去另外一个圈里展现其独特性。除此之外，追求一种流行的审美、践行一种时髦的生活方式、使用最热的词语、又或者参与抢购某种限量物品都具有相似的特质。这些流行被制造出来，被追捧，然后又顺速被遗忘和嫌弃，就像去超市购买一些包装好的食物后，拆开吃掉，然后把包装盒残渣丢进垃圾桶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然流行本身不是什么洪水猛兽，甚至可以说流行简直就是个可爱迷人的大宝贝。同样的，由流行衍生出来的仪式感本身也没任何问题。但在数字时代，热搜、热点、网络红人以及各种网红打卡的餐厅和地方都能够轻而易举地被制造出来。流行是制造出来的，可怕的正是这里。由此，我们经由这些流行获得的认同感和独特感是被控制的，在这个过程中，我们几乎丧失了自己的主体性。在云端的数据库，我们被打上一个个标签，这些标签成为控制我们自己的工具。不是完全拒绝，我们当然可以参与其中，但要警惕那些藏匿在数字背后的巫术和圈套。对面这个世界和自己，要意识到自己的存在，并且主动的跟这个世界建立连接，而不是糊里糊涂地被摆布，末了只是一句“只要我快乐就行”，吸毒更快乐，你怎么不去吸？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;义无反顾地投身于流行之中跟吃预制菜没什么本质区别，都是现代社会中对效率极致追求的体现。这意味着可以毫不费力地获得精神层面上的满足。原本复杂的对美和真的追求，在流行的语言中突然可以轻而易举地被触摸到。以“情绪价值”这个词为例，这个词本身当然没有任何问题，甚至说很好用。人与人之间的情感关系，大概是这个世界上最复杂的事情，纠缠不清的恋人之间也许最能体会，爱上一个混蛋或者被迫放弃一段感情看上去都挺遗憾。但爱意不是一个闸门，说关就关，在理性的城邦之下，爱意之火永恒寄生在湿润的泥土里，在恨和痛苦的蜘蛛网里，在最丑陋的思绪里，说不清道不明。但当流行把“情绪价值”这个词语推到它所能达到的范围之外，这个词语被人们接受之后，很多事情看起来就容易得多了。情感的事情可以用价值来衡量，可以给所有的能用语言来描述的正向情绪词语（快乐、愉悦、满足、感动，安全感等等）和所有负向情绪词语（扫兴、痛苦、焦虑、压抑、厌烦等等）赋予一定的权重，在心里把这些权重盘算清楚，似乎就可以理清楚情感之间的关系。而且，我觉得大部分人可能都没搞这么复杂，情绪价值这个词的好用之处就在于情感可以像商品一样设定一个属性和量化标准，大部分时间这个词指的是：你做的是否是我想要的那样的，让我愉悦了吗。但情感是复杂的，并是不数轴上几个清晰固定的点，在愉悦和痛苦之间还有许多可以被体验到但语言无法描述的情感。如果一股脑的把中间这些全都往两侧靠拢，归结为愉悦和痛苦，那肯定是一种谬误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与“情绪价值”类似，还有很词语，原本是在书里的或者是被新造出来的，他们经过流行化之后可以概括性地描述一种复杂的知识。而人一旦接受和认可了某种知识就会试着按照这个知识的方式去生活，因为这是在认可自己。知识被简单化之后，更容易被接受，但同时自我也被简单化了。人在流行的词语之下，完成了简单的自我分类，我成为了某种人，这种人是认同某种价值观的，我要践行这种价值观下的生活方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如上所述，现代性便利在物质生活上直接给我们输入结果，夺取了我们的创造性和主观能动性；制造出来的流行在精神层面上直接给我们输入结果，让我们满足于肤浅的自我认同；一些在互联网时代获得霸权的词语轻而易举地给我们的大脑输入结果，试图代替我们思考。这一切，就像自称为不粘锅的那个商品一样，甚至它的名字就是它的功能和目的，它所提供便利的结果，真是居心叵测。因此，使用铁锅做饭并不是一件简单的事情，而是在抵抗，是找回属于人的复杂性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上面把不粘锅作为这样一个象征，多少有点牵强附会。如果以上写的这些是为了装逼和预防老年痴呆生搬硬套的，那下面我要抛出的论点，你几乎是无法反驳的：铁锅做菜比不粘锅好吃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在来做一份辣椒小炒肉。首先准备主料，将肥瘦相间的前腿猪肉或五花肉切薄片备用，青椒切滚刀片、少许红辣椒切马蹄片备用。辅料比较简单，几瓣大蒜用菜刀轻轻拍至碎裂后同少许豆豉一起放到盘中备用。开始炒制，铁锅烧热，不用放油，直接放入青红辣椒，加少许盐，用中小火慢慢煸炒至辣椒表面呈虎皮状后盛出备用。铁锅继续烧热至微微冒烟，加入中等量的植物油，再加入肉片，中小火煸炒出肉本身的油。然后加入蒜瓣和豆豉翻炒几下后开始调味，锅边淋入适量黄酒去腥，加入少许老抽上色，再加入适量蚝油、鸡精或味精、少许白糖提鲜。翻炒几下后加入准备好的辣椒，适量生抽从锅边淋入，接着继续翻炒，直至香味浓郁，端锅出菜，出菜时最好采取直接倒入盘中的方式，这样菜滑过铁锅壁时会被高温再次加热，发出滋滋的声音，热量被保留到菜的内部，这就是锅气的一部分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这样一份小炒肉，盛入瓷白色的盘中，紧实而松嫩的瘦肉上粘连着一些辣椒籽；薄厚适中的肥肉边缘微微翘起，带着一点点焦褐，剔透明亮；青椒的沟壑里闪着油亮的光泽，盘底露出由酱油和油混合成的诱人油汁。你吃一口辣椒，香辣呛喉的同时，油脂的香味也蔓延在口腔；再吃一口肉，辣椒的独特清香又中和了肉的肥腻，就连那边缘微焦的蒜瓣，入口后也软糯喷香，大火的激炒已经将蒜本身的辣味变成一种独特的香味。这样的色香味是涂层不粘锅难以达到的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但如果你追求完全的不沾，铁锅是做不到的，就像我前面说过，铁锅没办法做到涂层不粘锅那么丝滑的不沾，网上那种打一个鸡蛋在锅里转圈的效果不能说是假的，但只是特例。真正用过铁锅做菜的人都知道，铁锅是没办法达到这种完全丝滑的不沾效果的。但在我看来，这也恰恰是铁锅的另外一个优势。譬如做在一份蛋炒饭时，鸡蛋和米会在锅贴粘上薄薄的一层，这时候你只需要用炒勺轻轻刮掉即可，这些粘上去的淀粉被高温加热后带有一种独特的类似锅巴的香味，给蛋炒饭增添了不少风味。同样，在炒辣椒小炒肉时，肥肉的油脂也会沾上一点，这一点也能炒出独特的油脂香。因此，有一点沾并不是一件坏事，反而涂层不粘锅那种丝毫不沾才是菜品寡淡的元凶。想想看吧，菜和锅之间是毫无羁绊的，是彻底分离的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;铁锅以其快速导热所展示出的持续的激情以及恰到好处的和食材之间的黏连，在做菜这件事上，完胜不粘锅。铁锅的这种两种特性，特别适合作为一种文学意象。激情是不可或缺的，而黏连是一种不完美。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;据我观察，当代人对情感缺少一些理想主义的认识和渴望。例如在爱情中，人们想得更实际了（这其中，不排除把爱情完全等同于婚姻或者终生伴侣所造成的误解）。相对于“激情”，更多人可能考虑到的是“合适”。激情是一味摒弃了理性的药引，但你也不需要掌控关于火候的任何知识，只是在一瞬间，在一个美并不存在的时空缝隙里，譬如一个阴郁低沉的下午，或者在一间嘈杂喧闹的房间里，你从另外一个人那里，从稀疏凌乱的眉毛和干燥的嘴唇上感受到了一种美，这种美在此后很长一段时间里会占领夜晚和梦，你获得了一种新的关于自由的枷锁。这也不同于一见钟情，后者是一种鲁莽的情感或者肉体冲动，跟真正的激情比起来所差甚远。真正的激情，更像是超越，超越历史性和社会性，通达真正的自我。通常，在那些被社会认可的情感里，人们会为了彼此努力地生活，而在激情里，人会更加脆弱，为时常对消逝和死亡产生复杂的情感。殉情是一个古老的话题，在现代人看来甚至有些可怕，但死亡有时候只是一个符号，也许不需要真正的毁灭肉体就可以体验到，在激情之中，有时候是可以的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;追求在各方面都无比契合的人看上去是不错的选择，尽管这很难达到。但仔细思考下，有时候那些带刺的记忆才更令人难忘，就是那一点点忧伤，甚至有点像自艾自怜，让你变得更具体更独一无二。不完美是一种标识，像丛林里藏在枯腐落叶下一块不规则的小石头，对于丛林来说，那毫不起眼，尽管如此，它仍是它，没有其他的石头跟它一样。不完美更接近真实，而声称完美的大多是骗子，这在政治上是很常见的事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哦，不粘锅就是如此，看起来很完美，其实这个完美是一个圈套，是虚假的。相反，铁锅，多么朴实无华的名字啊，火热又深沉，真是让人忍不住赞美。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那天晚上，我睡不着，家里的铁锅就在离我几米远的厨房里，它没有说话，但我的母亲说话了，在离我二十多年远的另外一个厨房里，母亲在灶台上用一把铁锅铲在铁锅里翻动，水蒸气悬在屋顶，像云，她说：铁锅补铁。哦，一只铁锅可以补铁，在炒菜时，构成铁锅的本质的铁原子会脱离自身，那是否有一天，一只铁锅会凭空消失呢？我躺在床上，而铁锅正在凋零，我想，这正是我要赞美它的原因。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>这像一首诗吗？</title>
      <link>https://wudalian.com/post/does-this-sound-like-a-poem/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2024 10:19:22 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/does-this-sound-like-a-poem/</guid>
      <description>&lt;h4 id=&#34;这像一首诗吗br&#34;&gt;《这像一首诗吗》&lt;br&gt;&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;有许多的句子，沉在心底，&lt;br&gt;&#xA;不是石头，&lt;br&gt;&#xA;只是一些羞涩的音节,&lt;br&gt;&#xA;想要，用一朵云，&lt;br&gt;&#xA;构造出具体的自己。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#xA;有许多的句子，沉在心底，&lt;br&gt;&#xA;等待我死亡的那一刻，&lt;br&gt;&#xA;将她们打捞，&lt;br&gt;&#xA;只是，墓志铭太短了。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;玉带凤蝶br&#34;&gt;《玉带凤蝶》&lt;br&gt;&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;美在正午诞生，&lt;br&gt;&#xA;而死亡栖息在傍晚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#xA;人们在意它美丽的花纹，&lt;br&gt;&#xA;因为那是讨巧的，&lt;br&gt;&#xA;言语的材料。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&#xA;凋零的痛楚，&lt;br&gt;&#xA;涂染了黑色的翅膀。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿来世，生在原野，&lt;br&gt;&#xA;在破碎之时，&lt;br&gt;&#xA;与一片被寒风吹落的普通叶子，&lt;br&gt;&#xA;毫无差异。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;是这样的夜晚br&#34;&gt;《是这样的夜晚》&lt;br&gt;&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;是这样的夜晚，&lt;br&gt;&#xA;只要轻轻踏出一步，&lt;br&gt;&#xA;就走进了，低沉的颤栗，&lt;br&gt;&#xA;和斑驳的树影。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是这样的夜晚，&lt;br&gt;&#xA;应当停留，或者探听秘密，&lt;br&gt;&#xA;他说，&lt;br&gt;&#xA;你没来，我们都很想你。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是这样的夜晚，&lt;br&gt;&#xA;你拥有了一颗月亮，&lt;br&gt;&#xA;而我淹没在一条河流。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这样的，一个夜晚，&lt;br&gt;&#xA;如果我醒来，&lt;br&gt;&#xA;如果起了风，&lt;br&gt;&#xA;如果一个醉汉的秽物已干涸&lt;br&gt;&#xA;那是否，也能拂平我心上的褶皱？&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>普通户外爱好者</title>
      <link>https://wudalian.com/post/ordinary-outdoor-enthusiast/</link>
      <pubDate>Thu, 30 May 2024 10:05:22 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/ordinary-outdoor-enthusiast/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;计划了一次远行，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;之后便没再说话，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;似情人密会，默契地，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与一座山，保持着悸动的沉默。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;计划了一次远行，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是开始变得忙碌，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;整理行囊，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想象你的脸庞。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哦，你已经醒了，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那系紧鞋带，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们冲进山林吧。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那山中的小路，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;像错乱的音符，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但别害怕，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只要你步履平稳，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;踏出轻盈的声音也很简单，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就像舌尖轻轻抵住上颚。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;枝叶交叠，空气温热，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;声音也变得稠密。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我在等一阵风，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也在等你停歇，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后我们重新上路，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去往蓝色的房子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但在此之前，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你也许想跟一颗松树交谈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而我想赞美一只雄鸡。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果木头做的屋顶，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是倒置的土地，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那你那让人艳羡的鼾声，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;会是睡眠的种子吗？&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我渴望像你一样，沉入柔软的梦，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但陌生的人们似乎并不同意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不久之后，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;傍晚那朵可怕的云，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;已经开始疯狂，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;像一只巨大的利维坦，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在夜色中，疯狂撕咬着蓝色的房子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我并不害怕，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我只是想，此刻正在发生的，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;之前从未发生过，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;将来也不会再发生。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们短暂地拥有过清晨，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;翠绿的草甸从脚底延绵，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人类的居所横卧在山谷，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;山峦层叠，云在云之上。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去往绝望之坡吧，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那是回家的唯一的路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;白色是新的大地，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;风是新的呼吸。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在山脊行走，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从云雾中寻找蓝色，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从衣领间倾听自己的心跳。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;似乎是结束了，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你说，你要走了，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我有些忧伤，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不知道，你是要去往远方，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还是在筑造围墙。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许一切尚未结束，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就好像，一个男人的名字，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仍旧是个迷。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wudalian.com/images/posts/5-1.jpg&#34; atr=&#34;普通户外爱好者&#34; style=&#34;margin: 0px;&#34;  &gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>劳作的意义</title>
      <link>https://wudalian.com/post/the-meaning-of-labor/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2024 10:15:22 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/the-meaning-of-labor/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我不曾问过你，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在一个被粉碎的午后，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不曾在那时问过你，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;劳作的意义。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那时，一个男人正在酣睡，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;他翻动身体，搅醒了空气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在许多尘埃中，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那最不起眼的一粒，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;被庞大的呼吸擒获，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不偏不倚，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正好穿过了一枚针的孔。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不曾问过你，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在一片凝固的玉米地里，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不曾在那里问过你，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;劳作的意义。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在那里，你躬向了大地。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而我同你一样，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;察觉到了一滴露珠，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正沿着一片宽大的绿色，慢慢滑落，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不偏不倚，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正巧落在了一根青草的尖儿上。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不曾问过你，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;即便在孱弱的灯下，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我也不曾问过你&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;劳作的意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许，你会摊开苍老的手，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如同刚刚耕犁了一块干硬的土地，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那般自然，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你说，劳作是劳作，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而意义，是陌生的言语。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>为一张照片拍摄一张照片</title>
      <link>https://wudalian.com/post/take-a-picture-of-a-picture/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Apr 2024 09:04:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/take-a-picture-of-a-picture/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我的第一张照片大约是在三岁时拍的。那时候，家里为了躲计划生育，搬到了一栋离海很近的小屋里，小屋隐藏在一片几乎没有边际的芦苇里。在芦苇荡的东面，更加靠近海的地方，建了很多对虾养殖场。白天，我爸去化肥厂上班时，我妈就带着我穿过芦苇荡里一条窄窄的小路，去看养殖场的年轻姑娘们劳作。有一天，年轻的姑娘们从县城请了一个照相师来拍照，她们拍完照片后跟我妈说，你儿子穿的这身白衣服真好看，也拍一张照片吧。于是，我妈带着照相师从东往西，再次穿过了小路。接着，她在小屋的门前精心挑选了一处草丛。我站在草丛里，赤着脚，拍了我人生中的第一张照片，绿色芦苇荡遮蔽了大半的天空，而我像现在一样，一颗笨拙的大脑袋顶在小小的躯干上，四肢僵硬，表情木讷。事实上，关于这张照片拍摄的过程都是我妈后来告诉我的，我对此并没有记忆。照片里那个三岁的我，我也不太熟悉，那似乎是另外一个小孩，尽管他非常像我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这张照片许多年来一直放在一个木相框里，和我家人的照片一起被一块泛出微蓝光芒的玻璃封压着，相框被两根尼龙绳和三颗钉子悬挂在堂屋的一角，以大约20度的倾角俯向地面，想要看这些照片，需要昂起头来仰视，而这些象征记忆的照片则日夜不休地凝视着这个家庭。后来老家翻盖新房子，瓦屋被推倒了，崭新的两层楼房在宅基地上里立了起来。陈年旧物似乎不配挂在新房子的白墙上了。相框、书及一些其他旧物被我爸搁置在阁楼的一个旧木箱里。前两年我回老家，打开了落满灰尘的箱子，找到了这张照片。我打开手机上的相机软件，不断地缩放和移动镜头，试图让这张标准的6寸照片完美贴合到取景框内。然后，我轻轻触碰拍摄按钮，为一张照片拍摄了一张照片。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为一张照片拍摄一张照片，这是一句奇怪的话，就像为一座雕像建立一个座雕像或者用土壤掩埋土壤一样，带有一种失序的陌生感。这是一个如此荒谬的自我指涉，我试图为记忆建造记忆。我们在谈论一张照片时，究竟多大程度上谈论记忆和真实？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我朋友说她妈妈在生病之后拒绝了每年例行拍摄的家庭合照，因为有一种说法是拍照会消耗人的生命。小时候我看过元彪和贾静雯演的一个电视剧，叫《儿女英雄传》，其中有个桥段讲贾静雯饰演的女主角从西方留学回来后用照相机给人拍照，镁粉燃烧，强光闪耀，一群人被吓得魂飞魄散，说这是摄魂机器。这段剧情的灵感应该是来源于晚清时期民间对照相机的“摄魂恐惧”，据说恭亲王在拍照时也担心这个机器会随时夺去他的性命。在100多年前，拍照这件事不仅仅跟记忆相关，它代表了更多的东西。当人们对拍照的原理一无所知时，拍照就是一种妖术，有理由恐惧。它不是通过光学原理留下影像，而是复制了生命的一部分。事实上，即便是今天，我觉得恐惧拍照在心理上也不是完全没有理由。设想一种外来的“技术”，假设我们管这种“技术”叫“全息立体照片”，它可以复制一个实体的你，尽管这个复制品没有你的记忆和意识，但这个复制的你拥有你的肉体、模样和声音，能动能笑。可能大多数人会对这个复制出来的“你”有种异样的恐惧感，这个“你”是一个与你同质的他者，一个来自自身的他者，这比起来自外界的他者更令人毛骨悚然。后者可能仅仅是要伤害你摧毁你，而前者是要分享你，割裂你，甚至取代你。当然，没有外星人来给我们拍照，今天的照片并没有成为令人恐惧的他者，但照片记录模样也算是在最低程度上分裂出一点微小的自我。一个年轻的人，生命力旺盛，他可以在窗台或者公路上练习死亡，但当一个人意识到自己肉体衰败，生命力开始衰竭时，他不愿意分享出一点点“我”，从心理上也许是说得通的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;拍摄一张照片是一个简单的过程，只需要一个拍摄者，一个被拍摄者和一台拍摄机器。当然，在技术逐渐进步的今天，拍摄者和被拍摄者很多时候被统一了。被拍摄者进入一个场景，向拍摄者、机器及整个世界展示出一种状态。精心设计的动作、笑容、眼睛里光芒在快门按下的一瞬间被记录了下来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在智能手机被发明出来之前的很长时间内，像这样拍一张照片并不是一件容易的事情。在我们父母生活的年代，拍照叫照相，从字面来看应该是留下样子的意思。照相是一件全家计划好的隆重大事，这一天，一家人会早早起来，收拾得干干净净，穿上平日里不舍得穿的新衣服，赶一段长长的路，最后，抵达照相馆，那个神圣的可以用光留下样子的地方。在照相馆里，摄相师变成了上帝，就像医生在医院拥有解释你肉体的权力一样，摄相师在这里拥有了一种指导你如何留下记忆的权力，诸如选择怎么的背景墙，如何站位摆出怎样的姿势，这些都要按照他的指挥来，几乎不容偏差。一切令他满意后，他才在一块黑布后面按下快门。一家人过去几年的时光被记录下来，像一个纪念品或奖励你熬过困苦生活的勋章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;照相这时候并不是一种日常生活，它是一种稀罕物，一种时髦，或者一种仪式。我小姑出嫁前打扮得漂漂亮亮去照相馆照了张相，留下了她少女时代的样子，白色的衬衫，水红色的裙子和马尾辫。没多久，她就嫁给了一个老实憨厚的屠夫，我三姑父，一个杀猪的。结婚照里她则穿着喜庆的红色嫁衣，带着新娘头花，面色红润，笑眼中流溢着满足和幸福。一张照片为一个少女留了下年轻时的模样，这个模样与她的结婚照相比是否能体现记录的真实性？照片本身当然并没有记录下我小姑日常的样子，作为一个需要劳作的农村女孩，她平日里并不会穿着白色衬衫打扮得如此干净漂亮。但照片里记录下的那个鲜艳而充满生机的少女就是我小姑，这就是她作为少女的样子，相比那张幸福的结婚照，这才是我记忆里的小姑姑。作为生命和时间的提炼，照片超越了瞬间的真实性，以达到记录漫长真实的目的。相比来说，像结婚照这样的真正为仪式而拍的照片则显现出一种矛盾性，这种矛盾性像人的宿命一样一直跟随我们。比如，毕业大合照是分离而拍摄的，而那些为死亡而精心挑选的遗照总是如此真实，充满生命的活力。照片在那个不那么容易获取的年代，并没有夺取人的灵魂，一张照片通过记录看似背离真实的时刻，留下了比那一刻更漫长的记忆和真实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不太擅长拍照，无论作为拍摄者还是被拍摄者，我都无法放下对真实与虚假的执念。对于摄像机器来说，我是别扭的。许多大导演常常教导演员要忘记镜头的存在，这可能吗？摄像机器的存在，就会让人进行表演的状态，你无法忘掉这个机器，就像无法忘记世界一样，摄像机器同世界是一体的，它们无时无刻不在观察你。也许最大程度能记录的真实的镜头只能是监控，但别忘记了，即便是没有摄像机器，你所身处的空间，譬如办公室、酒吧或者地铁上，这些场所本身也具备摄像的属性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;电影《一一》里杨德昌变成了爱拍别人后脑勺的小孩洋洋，他说，你们看不见的，我拍给你们看。从拍照到电影再到人的生活，这个有点自大的隐喻赋予了摄像机器和电影艺术太多的真实性，并且假定了生活中至少有一半是虚假的。现在，拍摄一张照片或者一段视频变得易如反掌，三岁小孩已经学会了自拍，一只猫咪也会误触到拍摄按钮。在一个人人能成为拍摄者的时代，不再有人掌控拍摄的权力的，任何人随时随地就可以拍一张拍照。生活和你的模样被按照日期规整地排列在相册里，那些照片里存储着拍摄的各种参数，它甚至时不时提醒这些照片是你某月某月的回忆。相比过去的照相馆时代，单张照片在时间和真实性上失去了对时间和记忆提炼的功能。照片和拍摄照片的行为开始具备统一性，闪光的那一瞬间记录的就只是那一瞬间。而原本那些完整的记忆经由相册里那些以G来计算的照片构成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;假设杨德昌导演还活着，他会对现在我们生活在如此稠密的影像时代什么看法？是否会认为热衷拍摄一张摆拍的照片是弊大于利的？在摆出姿势拍摄的那一秒，你人生就失去了生动的一秒，而仅仅是获得了一个装模作样的照片。摆拍当然没有抓拍好，但有时候，摆拍一张照片就像去照相馆拍照一样，是一种提炼和仪式，像一毕业证、全家福或者我小姑的少女时代。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许杨德昌是对的，又或者记录永远是混杂着真实和虚假的，也许我永远无法在摄影机器前松弛下来，永远会别别扭扭，表情僵硬。但拍照是件很重要的事，如果有时间，还是一起到荒野去吧、到城市去吧、到世界去吧，去拍一张照片，与时间分享时间，为记忆拍一照片，让脚下的经纬度存储在手机里，就是这样。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>在雨天筹划一场复仇</title>
      <link>https://wudalian.com/post/plotting-revenge-on-a-rainy-day/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:03:32 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/plotting-revenge-on-a-rainy-day/</guid>
      <description>&lt;p&gt;哎，困倦的人，&lt;br&gt;&#xA;快点在四月醒来，&lt;br&gt;&#xA;去度过一个缓慢的雨天。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个雨天，&lt;br&gt;&#xA;是被打湿的时间。&lt;br&gt;&#xA;没办法出门，&lt;br&gt;&#xA;或者计划一次远行。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个雨天，&lt;br&gt;&#xA;我在等待，&lt;br&gt;&#xA;等一个毛茸茸的小肚子开始起伏，&lt;br&gt;&#xA;等一些褐色悄悄生长，&lt;br&gt;&#xA;如同夜色淹没了树叶的纹理。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个雨天，&lt;br&gt;&#xA;我要为，昨夜那被杀死的梦，&lt;br&gt;&#xA;向一只小花猫展开复仇。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wudalian.com/images/posts/4-1.jpg&#34; atr=&#34;在雨天筹划一场复仇&#34; style=&#34;margin: 0px;&#34;  &gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一个高尚的人及道德的虚无性</title>
      <link>https://wudalian.com/post/a-noble-person-and-the-nihilism-of-morality/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 15:29:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/a-noble-person-and-the-nihilism-of-morality/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前几天晚上，我下楼扔垃圾，电梯下降到四楼时，进来了一个五十岁左右的中年男人，穿着暗淡的冬日睡衣，头发黏腻，肚腩微挺。电梯门打开时，他愣了一下，似乎没料到电梯还会有另外一个人。接着，一个自然又尴尬的那种半熟不熟的人打招呼特有的善意微笑，在他那张黑紫色脸庞上展开了。我意识到，这是他对我这个素未蒙面的邻居的友好善意。于是我往后退了退，给他让出了一些空间。他带着酒气走进了电梯，在电梯这个小小的空间里，他靠近门站着，而我靠近内侧，在我们中间的电梯壁上贴着一个白底红字的醒目标识，写着：禁止吸烟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与他脸部的轻松自然不同，他那只夹着半截香烟的右手僵硬地悬在空中，纹丝不动。然而那半截香烟仍在慢慢燎烧，暗红色的火光随着气息的流动微微颤动，一缕孱弱的青烟沿着手臂袅袅上升。烟雾很快占领了密闭的空间，我屏住呼吸，开始数电梯上的楼层数字。终于，电梯到达一楼，门打开了。我和我的邻居一前一后走出来，我迫不及待地张开嘴，大吸一口新鲜的饱含清凉与氧的空气。而我的邻居，他那条僵硬的胳膊也终于放松下来了，他举起手臂，深深地吸了一口香烟，然后吐出一道白色烟雾。我看着他那宽大的有些笨拙的身影，在心里对自己说，真是一个有道德原则的人啊，一个高尚的人啊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个我此前从未见过的邻居，他多多少少是个高尚的人，这里并没有太多的讽刺意味。显然，比起那个住在九楼的光头吸烟佬来说，他要高尚得多。至少，他的心里牢牢记住一条社会道德准则：不准公共场合吸烟。并且，他遵守了这条准则，他的的确确没有在电梯里吸哪怕一口烟。他的行为让人肃然起敬。在这里，我把道德的标准简化降低：一个人在最浅显的层面意识到某种道德义务，并试图履行，这就不能不说，他是有点高尚了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想起了我的父亲，一个来自北方农村，未经过现代城市文明洗礼的不怎么地道的老农民。几年前，他和母亲一起来上海看我。在虹桥火车站接到他们后，搭乘2号线返回我的住处。由于不是高峰期，地铁站里的人并不多，我们在空荡荡的站台上等候下一班地铁。这时候，父亲突然清了清嗓子，猛吸了一下鼻子，然后啪地一声，一口痰结结实实地砸在了地上。一瞬间，我头脑空白，两颊滚烫。我赶忙从包里拿出纸巾，迅速把痰擦掉。他看我如此紧张，似乎也意识到什么，略带尴尬地笑了笑说：不能吐痰啊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多年以后，我回忆起这件事，更多细节在我心里铺展开了。那天，在父亲的笑声和言语里，除了尴尬，还有对我紧张慌忙地擦拭行为的不屑与嘲弄。我明白，我父亲，他一向如此，他的权威不容置疑。所以，即便他做错了事，也不可能错到让自己的儿子如此慌忙，或者说不需要如此。在城市这个地方，他失去了主导地位，他无法接收自己的儿子为他收拾残局，仿佛角色对调了。因此，他使用了他惯用的伎俩还缓解他自己的尴尬，以及掩饰自己那脆弱躯壳的破碎。当然，有点走题了，今天要讨论的不是在父权社会下一个儿子和父亲的复杂关系，也不是粘了水的羽毛试图在文字里扑腾两下翅膀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回归到对这件事情进行道德分析，首先，我认为父亲不可能不知道不能在公共随地吐痰。当然，他也不是明知故犯。前面我说过了，他并未受过太多现代文明的洗礼，在他的生活里，在农村那广阔的天地里，整片土地都是他的痰盂。因此，当他刚刚来到城市，即便脚下踩着光滑的大理石，他可能在短时间内还没有意识到，他需要在新的规则下行事了。当他意识到城市里有不一样的规则后，在接下来的几天里，他没有乱扔一个烟头，也没再吐一口痰到地上。但这不表明他认同如此，他就是这么个人，在心里仅有几条粗糙模糊的道德规则。这并不是意味着我的父亲是笨蛋，恰恰相反，他是个非常精明敏锐的人。模糊的规则意味着可以变通，他的欲望才是这些规则真正的掌控者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;抽烟的邻居和随地吐痰的父亲，前者将道德规则牢牢刻在心里，但笨拙的行为却没能让他的道德感外化成实际的道德成果，那烟味真的难味。后者是一个道德领域暴君，在心里，他谁也不服，但实际上他并没在公共生活领域做出什么出格的事情，大部分情况他都能在规则之下行事。我要说，他们都是高尚的人，包括我的父亲，即便他不是一个好的丈夫和父亲，但某种意义来说，他是一个好人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好了，这就是我常常看到微小的道德颗粒，它轻盈柔软，质地纯净。你可以随意抓在手里，揉捏成任何形状，随时随地给任何人分派一个好人或者坏人的角色。并且它并不复杂难搞，一眼就能看到底，就像在老套的电视剧里分别谁是真正的反派那么简单。这些颗粒从小就粘在我身上，掸都掸不去，非常烦人。我一度认为它是我本质的一部分，而善是具有客观意义的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;确实，大多时候我是个好人，或者说表现得像一个好人。那个曾在火车站抱着孩子可怜兮兮说没有路费骗走我五十块的妇女肯定这么认为，她可能不仅认为我是个好人，还觉得我有点蠢。那些在人群中向我问路的人肯定也这么认为，他们觉得我这张平凡温和的脸庞比那些错综复杂的路口要可靠得多。曾经那些总爱和我一起吃饭的女同事们也这么以为，她们或许觉得一个不爱说话的人就是老实人。当然，我也不总是被认定为一个好人。比如，在我更加年轻的时候，我自己在内心要求自己要当个好人的时候。有一次，我舍友说他在路上遇到一个女孩子，长得像梁咏琪，令他神魂颠倒。然而他并不知道她是哪个班级的。我就自告奋勇地帮他一个教室一个教室地问，在其中一个教室，我遇到了一个女孩，她长得像应采儿。我问应采儿：你们班有个长得像梁咏琪的女孩吗？她看了看我头上刚染好的黄毛说：我一看你就不是好人。那天，我有点伤心，因为应采儿觉得我不是好人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总之，我模模糊糊当好人挺多年了。当我意识到我道德的这种模糊性时，我其实更像一个好人了，因为这时候，我其实不太想搭理这个世界。但有时候，晚上睡不着时，我除了想象在末日如何抵抗僵尸的入侵还是会思考下道德的重要性。这种看起来严肃的问题，通常能更好地帮助我入睡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在道德的目的性的问题上，我没有答案，但我有一个否定选项。我否定功利主义和幸福论。即我不认为人生唯一的内在价值是幸福（快乐主义hedonism），并且道德应该以追求所有人的幸福最大化为目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里说的快乐或者幸福是广义上的。吃喜欢吃的东西，和喜欢的人在一起，这些自然是快乐的。但也有一些看起来不那么快乐的，实际上也遵循了快乐主义的原则。比如，作为一个m，每天都渴望被皮鞭子抽，抽得满身血痕，看起来很痛苦，但这种痛苦是快乐的。又比如，一个苦行僧，衣衫褴褛，食不果腹，独自一人不停地行走，直到死去。他这一生并没有体验过任何感官上的快乐，但或许他在完成苦修的那一刻，体会到了另外一种超脱式的幸福（这个例子不太恰当，因为宗教意义上的幸福有点复杂）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然要追求这种幸福，并且我们在生活中讨论的大部分问题其实都是以功利主义为原则的。比如，是否应当更好地保护儿童？是否应该对家暴立法？是否应该保护环境？这些问题在现实生活中有着显而易见的答案。我想的不是这些，这些是另外要讨论的问题。我要说的是，在道德目的性上我的一个困惑和一个肯定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我困惑的是，人生除了幸福之外是否需要真正的苦痛和不幸？如果一个人的人生除了幸福和平淡之外，没有一丝一毫的痛苦是否有点少了点什么？设想一个没有苦痛的世界，没有分离和伤害，没有失落和遗憾，你是否能接受？就像一辈子只吃了一种食物一样，这个比喻也不太恰当，暂时这样吧。对于这个问题，我不知道，毕竟真正的不幸和痛苦在本能上是拒绝的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我肯定的是，除了幸福之外，人还需要自主性。这是功利主义忽略的地方。设想一个思想实验，想象你将被抛入一个新世界，或者想象在你投胎之前，有两种人生可以选择。第一种是一个确定的幸福的人生，在这种人生里，你的幸福是被确定的，你拥有最大化的幸福，你在人生中无论做什么选择最终都将导向幸福。第二个种人生是不确定的，即你有自主性，你选择导向的结果是不确定的，当然，你人生是幸福或者不幸也不确定。按照功利主义的观点，一个理性的人就应该选第一种了，但我肯定的是，我自己会选择第二种。我不确定人是否有自由意志，但至少人在本能上是渴望自由意志的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，除了这些之外还有许多其他的问题，比如康德所谓的正义是不是内在价值。这个可以用电车难题来说下，如果正义是真正值得追求的东西，那么我们肯定不能为了救五个人变动轨道去杀死另外一个人，因为杀死一个无辜的人是不正义的。按照功利主义的观点，会是另外一种选择。电车难题很有意思，你按照伦理学里不同的理论会有不同的答案，并且这种答案在这个理论基础上非常合情合理。也就是说，你能用一种理论去解释杀死一个人是合乎道德的，然后用另一种理论说让五个人死去也是合乎道德的。比如，双重效应学说（Doctrine of Double Effect）、做与允许学说（Doctrine of Doing and Allowing）。有意思吧，就这一个电车难题，道德理论就是无法解决的。所以，我不敢说道德是虚无的或者虚无的道德这样的话，但我至少可以说道德是具有虚无性的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从道德规范的意义上来说，绝大多数道德规则都是相对和随意的。首先，道德具有相对性。道德规则在不同的时代、地域和文化背景下是不同的。这很容易理解，比如过去对女性的一些道德约束在今天看来是一种不道德的行为，又比如在现在的伊斯兰世界里还存在着荣誉杀戮。在道德的随意性上，我有个很有趣的例子，是我在网上看到的一个关于出轨的段子。内容如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;网上冲浪时看到别人出轨：这个贱人!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自己的朋友出轨：我草，牛逼啊！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自己出轨：唉，有些事情是没办法的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是一个非常精彩的关于道德受到亲疏关系影响体现的随意性的例子，当然，出轨这个事并不是什么客观的道德准则（这里指的是出轨本身，不包含家暴、财产纠纷等其他需要讨论的道德问题）。类似这样的例子可以举出很多，比如对一些道德行为的评价会根据其造成结果的不同而不同，一个人霸凌了别人，如果被霸凌者并没有收到长久的伤害，可能我们会认为霸凌者的行为在道德上没那么糟糕，相反，如果被霸凌者因此得了精神疾病，我会认为霸凌者是个恶魔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;基于以上原因，我自己在道德实践时设想过一小套自己的方法（几乎不用）。在判断一个道德规范是否靠近绝对标准时，我采取的是这样的思路：对一条道德规则在各个层面进行考察。以时间性为例，如果一条道德规则在今天看来是正确的，往前回溯也是正确的，并且在未来也无疑将是正确的，那么这条规则就更靠近绝对的客观标准，比如杀害无辜的人是被禁止的。相反的，如果一条规则让你在不同时间点上判断时有迟疑，那很可能这条就离客观标准没那么近，比如开放性关系和严苛的孝道在未来也许会有不同的道德评价。这个方法可以更加精细化，比如可以增加不同的评价维度（亲疏关系，空间维度，结果影响等等），再给每个评价维度赋予权重。当然，这些只能帮助到世俗生活，从根本意义上来说，一切都是徒劳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我问过自己这样一个问题，假如我突然发现我的一个朋友虐待小猫小狗，那他还会是我的朋友吗？答案是否定的。我不会立马冲过去打他一顿，但我会立刻断了跟他的联系。那么继续设想，假如我的朋友虐待一只牛呢？我可能反应会稍微差那么一点，但也会慢慢疏远他。假如我的朋友虐待一只昆士兰锯鳐呢？我首先好奇昆士兰锯鳐是啥，然后我会对我朋友的人格产生怀疑，然后会有隔阂。假如我的朋友在和我去吃夜宵的路上笑嘻嘻地踩死路灯下的一只虫子呢？那么我们会继续去吃夜宵，并且在第二天早上我也许会忘记他曾踩死过一只虫子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么问题来了，为什么小猫小狗就不一样？也许你会说，小猫小狗是人类的朋友，小猫小狗比较聪明。但这都不是问题的关键，问题的关键是小猫小狗（可以增加其他的，比如小鸟、海豚，大象等等）何以跟其他动物区别开来。也就是说，为什么只有一部分动物被认为在我们的道德共同体范围之内。或者是，如何判断道德共同体？即哪些人或者生物跟我们处在同一种道德体系里。边沁的说法是：问题不在于他们能否思考，也不在于他们能否说话，而在于他们能否感受到痛苦。如果按照这个理论，那么大多数动物都应该在道德共同体范围内，包括虫子。当我的朋友踩死一只虫子时，我应该像他虐待一只狗或者人那样，立即跟他断绝关系。显然，事实并不是这样的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我的看法是，人非常自大，道德共同体的定义是围绕着一个标准的人来的。也可以说，只有标准的人才在道德共同体内。那些被人类赋予更多怜悯的动物，他们比起其他动物来，只是更加像人或者跟人类社群更加亲密。对于标准的人定义有许多，比如有智慧，有情感，有道德感等等。所以我们对海豚大象这些更加聪明的动物有更多的怜悯之心，因为它们被认为有一定的智慧，而智慧是人特有的，所以它们更加接近人。相反的，社会上的一些边缘人会被排除在道德共同体之外。这在历史上不少见，人们曾经不认为疯子或者“劣等种族”的人应该像人一样被对待。因此，可以这样比喻，像一滴墨水滴到纸，墨汁慢慢扩散成一个大的墨点，中间颜色深厚均匀，边缘浅散。在最中心颜色最深的部分被认为是标准的人，是毫无疑问的在道德共同体内。而边缘那些浅的墨迹，一部分是被认为和人类接近的动物，他们沾了点边，被认为比起其他动物来勉强算是在道德共同体里面。另一部分是疯子、残障者、未出生的胎儿、植物人、罪犯、流浪汉等等。他们虽然初始状态是人，但已经被放逐到边缘，因此，他们也只是在道德共同体的边缘。这很成问题是不是，谁来定义标准的人，谁来判断哪些动物更接近人？这全都是人自以为是的结果。所以道德共同体的范围非常模糊和可疑。但道德共同体的定义确实涉及到很多重要的问题，比如人是否有权利吃肉，胎儿是否有人权等等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最为可疑的还是道德的来源。在我们的文化里并没有“上帝死了”，因为我们的上帝并不具体的存在。我记得母亲在做道德评价时常常使用“伤天害理”这个词。这个“天”是啥呢？是玉皇大帝？是具有神秘主义色彩的掌管一切的神秘主义存在？是自然之律法？如果道德来自上帝是有待考察的，那么道德来自天庭或者某种形而上的存在也是有待考察的。相比这种形而上的说法，我更愿意相信道德来自自然法。卢梭说人在最初的状态时便已经具备了“怜悯”，看到自己的同类受到伤害或者死亡时会出于本能地表现出同情和怜悯，这便是人类“美德”的起源（卢梭《论人类不平等的起源和基础》）。这大概是我在直觉上最相信的道德源头了。对，就是直觉，我是一个道德直觉论者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但一头鹿也会在自己死去的同伴身旁驻足，一条狗也会流泪。人的这种似乎来源自动物本能的怜悯何以使人成为人的？人的道德何以和其他动物区分开的？或者说是不是只有人才具备道德？（我有一个朋友，认为一切可以归结为动物本能，我觉得是有点道理的）人的道德在于从怜悯构建出一个道德体系，也许是从乱伦禁忌开始的，当人们还处在最原处的状态时，大家开开心心地茹毛饮血，没事就和自己的姐妹兄弟做爱。然后，突然有了乱伦禁忌，这个名字为禁忌的东西，其实是一种许可和鼓励。它本质上是鼓励你去和其他家族的人做爱、通婚，生儿育女。于是，一个家族和另外一个家族产生了关系，开始使用符号交流，符号构成共识性的语言，语言建构和解释了道德。于是，道德变成一颗树，根须在土壤里蔓延生长，为整个人类社会扎紧地基。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是，这个地基有点豆腐渣工程了，刮风下雨了才想起来屋顶拉张塑料布，脆弱的道德规则就产生了。譬如有一种说法，说这些规则可能是来自一个人，美其名曰“美德伦理学”，既我们的道德来源于一种公认的人格完美的高尚的人，这个人做的事情就是美德，我们应该效仿他。听起来很不可思议，这样的人存在吗？谁来验证他是高尚的？他的行为一定是有德行的吗？这不是偶像崇拜吗？我们从来不缺少偶像，从前要效仿先贤，后来要学习雷锋。事实是，我们好像就是这样的。这些规则最早叫做“礼”，来自周公旦，然后由孔子、朱熹等人发扬光大。这些人让女性遵从三从四德，把孝顺和忠君放到道德的顶端。也许，你会说，道德是发展进步的，就像文明一样。但我想说的是，真正的美德是永恒的，那些从前是美德而现在不是的，不能称之为美德，只是道德被权力渗透的表现。我有时候厌恶具体的道德生活，就是因为这里面存在着肉弱强食的权力结构。有点讽刺，我们假设站在无知之幕后面，又要被投向一个新的世界，你不清楚自己是弱者还是强者，于是理性的你希望新的世界是有道德的，但当你来到这个世界，却发现道德除了那点可怜的怜悯，其他都是由强者制定的。就算不是如此，强者也是浮在道德上层的，他们高高在上，利用权力和资源戏耍规则。这其中一部分甚至来自道德本身，比如道德制糕点（道德制高点）。所以，就像“要做一个有用的人”一样，这种伦理观把人作为方法，而不是目的。“要做一个好人”本质上暗含了一种更加浅薄的伦理观，即仅仅把道德作为方法，而不是目的。道德和人被认为是要服务于某种被建制出来的东西，而不是通往高贵之地的道路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好了，想这么多可能就到凌晨两点了，我困倦的身躯开始坠陷向柔软的空间，我意识模糊，窗帘和墙壁渐渐淡去，黑暗像温暖的水一样将我围绕。回忆或者梦境已经潜入，我过去那些道德生活，我偷一根冰棍、在河畔撕裂一只青蛙、在地铁上勇擒色狼、扶起摔倒了老人、为远方死去的人哭泣……我那些自豪、虚伪、或者一时意气的道德生活，它们构成了朦胧的我和真实我。我不是离经叛道的人，仅仅因为我不高兴去那样做，仅仅因为我懒惰而已，就是这么简单。我也不是一个道德虚无主义者，但我能体会到道德的虚无性。但就算我意识到这些，我的生活也没有因此有实质性的改变，我仍旧认同一些约定俗成的东西，仍旧小心翼翼地生活，仍旧为他人考虑。只不过，另外一个我在一个没有道德的世界里复活了。那些使得人成人的道德，又使人不完善。迷雾在时间的长河上游动，慢性毒素滋养贫瘠的怜悯，一切都看起来都营养丰富。那些青春年少时的漂亮牛仔裤，损害着生长和发育，正如那文明的篱笆困住了爱欲。快去道德的边缘嬉戏吧。我要睡去了，明天早上起来，也许我仍决定做一个“好人”，就像我诞生的那一刻一样。但你别拷问我的灵魂，你拷问我的灵魂还不如烤点羊肉串来得香。如果你真的想烤点羊肉串吃，在烤之前请你思考一下，在道德上，人是否有杀害并吃掉无辜动物的权利。我自己？我不爱吃羊肉，我爱吃鸡肉，并且我已经要睡了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p style=&#34;font-size:12px; color:#666;&#34; &gt;哦！对野蛮人说声心爱的再见，对探险告别！——这种可能性就是去掌握住，在我们这个种属可以短暂的中断其蚁窝似的活动，思考一下其存在的本质以及其继续存在的本质，在思想界限之下，在社会之外之上：对一块比任何人类的创造物都远为漂亮的矿石沉思一点时间；去闻一闻一朵水仙花的深处所散发出来的味道，其香味所隐藏的学问比我们所有书本全部加起来还多；或者是在那充满耐心、宁静与互谅的短暂凝视之中，这种凝视有时候，经由某种非自愿的互相了解，会出现于一个人与一只猫短暂的互相注目之中。&lt;br&gt;&#xA;—克洛德·列维-斯特劳斯 《忧郁的热带》&#xA;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>雷克雅未克的夜晚</title>
      <link>https://wudalian.com/post/the-night-of-reykjav%C3%ADk/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 15:53:32 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/the-night-of-reykjav%C3%ADk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;驶过了许多环形岛屿，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;来到了街巷的边缘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;刚掸去肩上的云彩，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鞋底又粘上细碎的雪。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晚餐，成了晚餐的前菜，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一条街道，为另一条街道指路。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;让矜持的灵魂暂时退场吧，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;让夜色拉开欢愉的序幕吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在北方天空的一角，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那教堂的尖顶，已在静静等候，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;别再流连于错乱的舞步。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一扇窗户和一只猫头鹰，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在灯光中复活。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;玻璃融化，墙壁开口说话。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;雷克雅未克，请你不要担忧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这只是我们清醒的梦，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蹦蹦跳跳的梦。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;陌生的人们啊，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;请你也不要担忧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你尚未睡去，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你从梦中醒来，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;请你侧耳倾听。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不是雪在嬉笑吵闹，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那干枯枝丫上，也没有长出铃铛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长梦还没有到达边际，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;时间依旧寂静而幽蓝。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只是，今夜的确有些不同，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一群真正快乐的旅人，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;已经抵达这座城市。&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wudalian.com/images/posts/3-1.jpg&#34; atr=&#34;雷克雅未克的夜晚&#34; style=&#34;margin: 0px;&#34;  &gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《1999年的最后一天》</title>
      <link>https://wudalian.com/post/the-last-day-of-1999/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 18:04:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/the-last-day-of-1999/</guid>
      <description>&lt;p&gt;当然可以，我说。于是，我开始向她讲述1999年最后一天的事情。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是1999年的最后一天，这天很短，很快，新世纪马上就要来了。但这一天也很平常，天还没亮，母亲就把我叫醒了。温暖的被窝让我有些不舍，我艰难地掀开压在身上的两床被子，缩手缩脚地往身上套厚重的棉衣棉裤，被窝里集聚了一夜的暖烘烘的空气慢慢消散在冰窖般的瓦屋里。母亲在另一头的房间里就着一盏15瓦的钨丝灯泡为我做早饭，微弱昏黄的光亮笼罩在她的身上。煤球在炉子里烧得通红，蓝色的火苗往上跃窜，鸡蛋在水里翻滚，大铝锅被撞得砰砰响，沸腾的蒸汽把锅盖顶得上蹿下跳。我每天早上必须吃一个水煮蛋，这很平常，我的姐姐也吃，但我的妹妹不吃。因为母亲说，只有上了中学需要起早贪黑了才能吃。我跟姐姐不同，我不爱吃水煮蛋，所以每天早上顶多吃一个，而她能吃两个，母亲常常说这就是姐姐长成大高个的原因。那时候的母亲离成为一个佝偻瘦弱老人还有很长时间，那时候，她身体结实，手脚利索，干起来活来总是不停。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吃完早饭后，我骑着我二叔为我偷来的捷安特变速自行车上学去。这很不平常，我的朋友们都骑着破旧的会发出各种响声的二八大扛，他们经常要在半路停下来，然后在路边找根小树枝把耷拉下来的链条重新弄到齿轮上，黑色的机油抹的满手都是。而我不一样，我骑的是一辆漂亮的还能变速的自行车。据我二叔说，这是他花五十块钱买来的。但我不信，我觉得是他偷来的，那时候他除了长了一张贼眉鼠眼的长脸之外，还屁钱没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我骑着变速自行车从村里的大街来到村西头的小路。这条路非常糟糕，这是一条大约三米宽的土泥路，为了平坦一些，路面上铺过一些粗沙，但似乎并没有什么效果，路上仍旧布满了大大小小的坑洼。一些小的坑洼拳头般大小，可能是下雨天被雨靴后跟踩出来的，也可能是小孩玩石头砸出来的。无论如何，这些坑洼不会变小，只会变大变深。一个被雨靴踩出来的小坑，在雨过天晴后，像是拥有了某种神奇的引力，被车轮一次次撵过，它开始变得狭长，变长的坑又经历过几次雨天，变成了由一道道湿润的沟壑交叠而成的大坑。但这时它还不是那么深，它在等待一辆倒霉的拖拉机，这辆拖拉机也许拉着谁家盖新房的砖头，也许拉着一头待宰杀的猪，不管怎么样，它那可怜的轮子掉进了泥泞狭长的陷阱，像被吸进去一样。开拖拉机的人试图加油门过去，拖拉机头冒着黑烟剧烈抖动，拖拉机一动没动，坑又变深了。这时开拖拉的人会拿两块砖头或者路边找块石头垫一下，大多数情况下，这很有用，拖拉机出来了，大坑也形成了。成型之后的大坑名副其实，又大又深，下过雨之后积满雨水，久久不干。即便是干旱时节，坑底仍有一小块黑色的湿润地带。当然，这些完美的大坑的形成是一个漫长的过程，这个过程需要奇怪的引力和漫长的时间，这听起来非常像宇宙中某种现象，比如黑洞的形成就很漫长。漫长的时间不是问题，我们居住的村庄也很古老，有着漫长的历史和很多故事。父亲从来不给我们讲故事，但在某个夏日的夜晚，他喝醉了，坐在小板凳上，跟我们讲了这个村庄的历史。他说，村西头原本没有那条小路，那里曾经也是房子和树。后来日本鬼子来了，鬼子的飞机在村庄上空飞过，撂了下一排炸弹，从南往北，正好炸出一条路来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1999年的最后一天，我像往常一样在这条被鬼子炸出的路上骑着自行车去上学。我对这条路上的大坑很熟悉，即便月光被乌云遮盖的阴天夜晚，我也能分辨出那一块块浅浅的黑影。要命的是在冬天，大家都担心下雪。一夜过后，大雪铺满道路，一眼望过去，路变成了铺着白色绸缎的走廊。危险就埋伏在这个白晃晃的绸缎下面，如果你对这条路不熟，你记不住那里有大坑，那你和你的自行车很有可能就一头栽在雪里了。这很平常，事实上，没人能真正记住这些坑。我就载倒在雪里好几次，但我不怪它，毕竟它并不是一条真正的路，而是一道长长的伤疤。在冬天骑车穿过这小路还要经受其他考验，比如寒冷的风和那座小小的桥。对于寒冷的风，我并不担心。我的同学们在进入寒冬腊月后，很快脸上手上就长出了冻疮，即便是戴上手套和围巾也无济于事。刚开始是手上、脸上或者耳朵上开始泛红发痒，他们一边上课一边抓挠。接着这些红色开始肿胀隆起，手背和脸颊因为肿胀而变得饱满，皮被撑的薄薄的，甚至可以反射冬日惨白的光芒。到最后，那些冻疮严重的人脸上手上耳朵上开始出现一层薄薄的黑色的痂，有的是一大片，有的是龟裂成不均匀的小片。我说过了，这很正常，几乎大部分人都这样。但我除外，因为我练过寒冰掌，在我很小的时候就悟了一个道理，只要在寒冬刚刚来临时，去河里用冷水洗手洗脸，就可以练成寒冰掌以抵挡冻疮。练就一门武艺也很平常，我的同学吴龙奎就会使用日本忍者镖，我见过他爸爸给他用铝片打造的十字飞刀，他曾在麦田里演示给我看过，十字飞刀在空中旋转，然后插在了一颗树上。我会寒冰掌，我不惧怕寒冷，我骑车根本不戴手套，也不围围巾，我也不会得那倒霉的冻疮。我害怕的是那座小桥，那座不知道建了多少年的水泥桥，桥面和桥墩已经变成了黑灰色，像是被永久性地浸湿了一样，一个黑幽幽的圆形桥洞俯在桥身和杂草之间。在冬日的早晨，天还没有完全亮，我骑着自行车远远就看到那个没有底的黑洞，我离这黑色的洞越近就觉得它越黑，黑得仿佛要活过来一样。传说一个女人死在了这里，她喝了农药，来到这个干涸的桥洞下面，躺了下来，几天后人们才发现她的尸体。这个故事让这个桥洞变成了一个黑色的深渊，仿佛可以通往另外一个世界。每次经过这座桥，我都用尽全力飞快地蹬着踏板，我气喘吁吁，我希望快点过去，我向这个女人求饶，我偷偷在心里跟她说话，我说，冤有头债有主，你的命不是我害的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小路的尽头是242省道，242平坦宽敞，由北往南贯穿了整个县域，是一条真正大路。大人们常常把它作为一个标识，比如，如果你问某某地怎么走？他们会告诉你，你过了242的某个路口，然后往那拐就到了。在夏日里，我和我的朋友喜欢坐在桥墩子上看242上南来北往的车。如果能看到一辆挂着上海或者北京车牌的车，我们会像青蛙一样从桥墩上跳起来发出呜呜的欢呼声。我常常会想，这车里的人，他们从那么远的地方来，要去往哪里去？他们是怎样的人？他们的生活是否像电视里演的那样？242就是这样一条路，仿佛可以通往任何地方，永远没有终点，但它却掌控着真正的危险。每天有无数的重型卡车从这条柏油路上呼啸而过。骑车去上学也要经过这条路，我们倾斜着身体，一直脚撑在地上，等待一个空隙，迅速穿越242。这样的穿越也有失败的时候，所以每年都会有一两个惨死在车轮下的学生。有一天，我姐姐面色惨白地冲进家门，母亲问她怎么了，她说她同学被卡车碾死了。后来，姐姐缓了过来，说了一句话：车轮碾过时，她疼得把书包都抓破了。我从未目睹过一场真正的惨烈车祸，但自那以后，每当我骑着自行车在242上，脑子里总是浮现出一个女孩被车轮碾压过的情景，她口鼻溢血，内脏被挤出腹腔，散落在血泊里，她那染血着的十根手指因疼痛和恐惧而紧紧地扎进了手包里。我开始惧怕242，它不再是通往远方的神秘公路，而是一个杀人工具，一条通往地狱的道路，我仿佛可以看到黑色柏油上还残留着一些血迹。在我三年的中学时光里，我每天要穿越这条路四次，242并未试图将我带进地狱。只是有一次，我在242的边缘骑着自行车，一辆卡车擦着我的身体疾驰而过，一阵气流将我推倒在路边的沙砾上，我的新裤子破了个洞，我的膝盖掉了一块大皮，血渗了出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很幸运，在1999年的最后一天，我也成功穿越了242，没被一辆大卡车碾死。拐上242省道后再往北骑一会，沿着一条陡坡下来，再拐一个弯就到学校了。拐弯处那间有着红色大铁门的房子是我同学孙红明家的，他长的很丑，但他的家离学校很近，他常说自己撒泡尿的功夫就能到学校。我有点羡慕他，我不是羡慕他离学校近，也不是羡慕他丑，我羡慕他爸爸是派出所所长，腰间别着一把枪。我到学校的时，天都没完全亮，教室里已透出黄色的光芒，有一些同学比我到得更早。我们要上很长的早自习，从天蒙蒙亮开始。早自习上，一群人穿着厚厚的暖袄挤在教室里，尚未睡醒的读书声也拥挤在一起，含糊不清。有人背诵文言文，有人背诵英语，但这并不重要，语言和语言被粉碎了，黏连在一起了，除了嗡嗡声，你根本听不到什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上午有四节课，这也很平常。我不想讲述数学老师如何用一种奇怪的方法解一个一元二次方程组。我要讲的是英语课上我的同桌赵小胖那胆大妄为的事迹，我的同桌赵伟是个胖子，大家叫他赵小胖，他家里开小店，他吃得很多，又见多识广，我很羡慕他。那天，英语老师在讲一个例句时用英语说：世界上最好的球员是谁？然后她自问自答说是齐达内。这时，我的同桌赵小天拍案而起，他用中文说：是罗纳尔多！大家突然在英语课上提起了精神，齐刷刷地将目光投向了赵小胖。我很惊讶，我佩服赵小胖的勇气，但我此时更想弄明白的是齐达内和罗纳尔多到底是谁？他们究竟有什么仇？英文老师有些错愕，愣了一下，然后强装淡定地用中文说：是齐达内。赵小胖说：是罗纳尔多。大家都暗自为赵小胖捏一把汗，同时也佩服他的勇气。就这样，英语老师和赵小胖，一人说齐达内，一人说罗纳尔多，持续了几个回合，最后以英文老师把书摔在桌子上宣告结束。赵小胖坐下来后还不服气，他用胳膊肘碰了我一下，跟我说：明明就是罗纳尔多。我小声地说：罗纳尔多是谁啊？他一脸不可思议，然后把英语课本往中间推推了，在上面用圆珠笔写下了“罗纳尔多”四个字。我那时候根本不知道罗纳尔多，我还曾不知道任何一个在我以后的人生中认识的四个汉字的名字，罗纳尔多、博尔赫斯、鲍勃迪伦……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1999年的最后一天是农历二十四，逢四镇上大集，这天中午我就不回家吃饭了，母亲给我五块钱，我用两块钱买了一笼包子，打算用剩下的钱来买一张明星海报。卖明星海报的摊位就在学校旁边，印在劣质纸上的大明星们被一个面色黝黑的中年男人用竹夹子夹在一根根细绳上，阳光照射在色彩绚丽的海报上，但海报表面那层塑料膜只反射出刺眼的白光。苏有朋和赵薇的海报被挂在中间最显眼的位置，这一年《还珠格格》非常红，到处都是小燕子紫薇和五阿哥，各种海报、贴纸、盗版磁带、文具、毛巾、脸盆上都印着他们。那天我挑了一张谢霆锋的海报，一头长发，骑在摩托车上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;困倦和兴奋的气息弥漫在午后的第一节课上，这是正常与不正常的交叠。所有缺乏睡眠的人都无法抵挡冬日午后暖洋洋的太阳，同时，好消息带来的兴奋心情会让人心不在焉。好消息是明天元旦假期，所以今天下午两节课后开始大扫除，然后就可以回家了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坐在我前面的石珊珊转过头来跟说：你看，展志强多傻。我看向窗边的展志强，他熟睡的脸庞马上要从自己的手掌上滑落了，高挺的鼻梁都快要碰到课桌上了，确实有点傻。而我觉得笑起来的石珊珊非常可爱，很多年后，我意识到，原来傻和可爱在某些情况下是一个意思。黑板擦啪地一声扣在了讲台上，展志强惊醒了，他茫然地看了看周遭，下意识地擦了下嘴角。在他醒来那一刻，石珊珊把头埋在了书本里，假装一切从未发生过。年轻美丽的政治老师并未察觉到这一切，她微怒的目光投向了最后一排，她说，杨宏德，你站起来。杨宏德跟我们不太一样，他因为留过级所以提前把胡子长了出来，他整天穿着擦得锃亮的黑色皮鞋和挺括的西装西裤，然后用一种白色的泡沫把自己卷曲的头发抹得油光光的，并且坐在最后排的他很热衷于躲在课本后面照小镜子。年轻美丽的政治老师说：杨宏德，你觉得你自己很帅吗？杨宏德没说话。她又看向我们说：你们觉得他帅吗。这时候有人笑嘻嘻地说：帅。说话的是刚刚从醒来的展志强，之后大家像受道感召一样，开始有几个同学试探着小心翼翼地跟着说帅，然后就是此起彼伏的声音连在一起。年轻美丽的政治老师笑了，她红着脸说：好了好了，杨宏德，确实挺帅的，以后上课不要照镜子了，坐下吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大多数集体劳动里都暗含着一种丑陋的丛林法则。我的母亲曾经讲述她年轻时参加劳动的经历，母亲说她年轻时人就实在，在生产队里干活谁都没她勤快，人人都夸她，她奉行的法则是：勤紧勤紧，必定拔本，懒惰懒惰，必定挨饿。在我以后的生活里，我体会到了在现代企业里，人与人之间的某种代偿机制。这种机制让母亲信奉的法则不再生效，在文明和现代化的体制里，没有人会饿死。大扫除里也是这样，无论如何，一切都会被清扫干净的。即便杨宏德依旧坐在后排照他的小镜子，冬日下午的阳光笼罩在他的脸上，让他嘴边那一圈青青的胡渣子显得更加深了。在窗外，我的同学赵明维和车树超正趴在栏杆上比试谁能吐出又黏又长挂在嘴上迟迟不掉落的唾液。而方有为和赵正冬正试图踢到方的胯下的睾丸。有几个人在过道上追逐，课本散落一地。每回考试都考第一名的陈静趴在桌子上给一个几何图形画延长线。尽管如此，黑板会被擦干净的，玻璃会被擦亮的，地上的废纸和灰尘会被一扫而空的。总有人会做的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;胡艳艳就在擦黑板，擦黑板的事情很简单，但我想帮她，因为我喜欢她那张透出细细的血丝的脸。也许我喜欢她，也并不是这么简单。胡艳艳天生一头金发，皮肤白得透明，因此大家给她起了个外号叫小黄毛。尽管没人表现出明显的恶意，但当有调皮的男生嬉笑着叫她小黄毛时，我留意到她眼神里的委屈与自卑。我喜欢她，因为大家都不喜欢，所以我喜欢她。这像是一种标榜自己独特性的方式，或者一种怜悯和拯救，但这也可能是一种反抗。对了，这就是一种反抗。很多年后，我看了一部颇具盛名的电影《出租车司机》，我很讨厌这部电影，我的感觉不是很好，我隐约感受到一种伪装成反抗的顺从。当然，我也是个怂货，但无法抗拒，我渴望这种反抗式的拯救。我曾“拯救”另外一个女孩，我忘记她的名字了。我只记得她身材瘦小，五官精致，头发黑得发亮。我们班的班霸应该是喜欢她，我不知道别人看出来没，但我看出来了。这个班霸，你可以按照班霸的模板来想象他，四肢发达，头脑简单，字不认识几个，话多的要命。他也留过几级，个头窜得很高，下巴上长了一颗黑痣，黑痣上有一撮长毛，他的小眼睛常常眯成一缝，但我能从那条缝里看出他无法释放的青春躁动。他试图把这青春的躁动释放到这个女孩身上，这个头脑简单的家伙，他喜欢一个人的方式也很老套，就是欺负人。女孩不堪其扰，趴在桌子上哭过好几回。有一次，班霸又欺负了这个女生，女生把头埋在手臂间，身体微微颤动。这时候，我不知道哪里来的一种莽撞的豪气，突然在脑子里想出了一口话，这句话，语法规整，用词得当，表意清楚，关键是乍一看，有点深刻，很唬人。我走到班霸身边，在他耳边以只有他能听到的音量对他说：只有无能的男人，才会以这种方式表达爱。班霸像看神经病一样看了我一眼，接着他有点迷惑，然后走开了。从此以后，他再也没欺负过这个女孩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1999年的最后一天，我夺过胡艳艳的黑板擦帮她擦黑板，我的手指故意碰到了她的手指。我喜欢胡艳艳也许就是这么简单，并不是因为什么拯救。喜欢一个人，就是想看到她的脸，想触碰她，想知道她的心里想什么。我渴望触碰她，因此，我喜欢她。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那天大扫除结束后，我扶着自行车在门口等待，我想等待胡艳艳的身影出现。我的朋友刘栋梁吗我是傻逼，让我快点跟他一起回家。于是，我跟他一起回家了，我们穿越了242省道。冬日傍晚的阳光有些凉飕飕的，照着一望无际的平原，平常的一天马上要结束了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1999年的最后一个夜晚，我的家里很平常。父母看完两集电视剧之后就早早睡去。我的妹妹们在另外一个房间也睡去。我一个人留在冰冷的堂屋，收着条几上那台小电视，我并不在乎里面播放什么，无聊的新闻也罢，浮夸的保健品广告也好，总之，有点声，有点外面的消息就好。我一直看到深夜，电视右上角开始显示0点的倒计时，电视画面突然切到一个热闹的画面。高耸连绵的楼宇在夜幕下亮着光与电的灯火，黑色的海面里绚丽的光影在颤动，巨大的霓虹数字在一栋高大的楼宇中闪烁着，10,9,8,7,6,5,4,3,2,1。从光的田野里长出了彩色的根茎，新世纪也许有着巨大的能量，一瞬间，夜开始绽放，无数的色彩爆炸，所有的声音都变得近在耳畔。突然间，画面消失了，电视屏幕变成了雪花点。寂静重新将我包围，宇宙回缩成一个点，墙壁又近在眼前了。我关掉电视，关掉电灯，躺在床上，房间里除了黑色的空间和时间，没有任何其他的东西。我闭上眼睛，黑色的空间和时间到了我的脑子了。我想，现在是2000年了，新世纪到来了，一切充满希望，我会有新衣服吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这就是我1999年的最后一天，很平常是吧？她说，是的，很平常。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>在雪中小屋</title>
      <link>https://wudalian.com/post/in-a-cabin-in-the-snow/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 16:43:32 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/in-a-cabin-in-the-snow/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在清晨，从罗瓦涅米出发，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一辆老旧的大众汽车，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;是我们的新朋友。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她比这个城镇上的人，更早地醒来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她带我们驶上一条模糊的公路，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她试着用嗡嗡的引擎声将我唤醒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我说，嗨，我的新朋友，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尽管我彻夜未眠，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但我那雀跃的心，如同你的引擎一样，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比这清晨还要清醒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我那刚从黑暗中脱离的双眼，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;比这空寂剔透的天空还要明亮。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wudalian.com/images/posts/2-1.jpg&#34; atr=&#34;在雪中小屋&#34; style=&#34;margin: 0px;&#34; &gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在我们来到这里之前，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大雪已将一切覆盖。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只有通往北方的公路，仍保留着昨夜的记忆，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑色的柏油在积雪中显现，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;失落的故事开始融化。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;坐在我身边的男人，正低着头&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在一片柔软赤裸的白色中，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;寻找更深的白色，或者一个缺口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此时，异国土地的交叉小径，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尚未化成他的掌心的纹理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此时，我的朋友们，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也为这浓稠的白色迷醉，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她们试图透过车窗，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;分辨一个胖子或者一只兔子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此时，光与薄雾交汇，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;松树结成了破碎的云。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wudalian.com/images/posts/2-2.jpg&#34; atr=&#34;在雪中小屋&#34; style=&#34;margin: 0px;&#34; &gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个褐色的垃圾桶，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;指引我们进入一片松树林。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;雪的小路，曲曲幽幽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;白色云雾，逆流而上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尽头仍不知在何处。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在松树的缝隙间，一些兴奋的光挤了进来，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而另外的光，流淌到了被大雪覆盖的湖面上，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;弥漫成害羞的珊瑚色的雾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一座小木屋，静静地立在湖畔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;门前的雪已被铲过，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;温柔的蓝色也已等候许久，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如同一块沉睡的海蓝宝石。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我的朋友，她有一双冻僵的手，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她推开房门，我们蜂拥而入。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;温暖的空气将我们包裹，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;脚下的小小的地毯，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;软得像云。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wudalian.com/images/posts/2-3.jpg&#34; atr=&#34;在雪中小屋&#34; style=&#34;margin: 0px;&#34;  &gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果早点醒来，我可以，透过一扇小窗，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看见，夜与昼调和出的幽蓝，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正在雪地上轻轻荡漾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昨夜梦中那彩色的声音，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正穿过一片寂静的树林。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有人尚未醒来，有人重新睡去，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为了不惊扰到他们，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我同温暖的气息一起，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小心翼翼地流动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在窗边的沙发上，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;缓慢的心，与窗外冰冷的白色合谋，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正在溶解四周的墙壁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一阵轻轻的脚步声，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;来自旋转的楼梯。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们没有开口，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;沉默是此刻最美妙的交流。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然而，那原本的缓慢，此时却不甘沉默，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;它问她，你知道树上有一只啄木鸟吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你知道雪地上那些巨大的脚印吗？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>姐姐</title>
      <link>https://wudalian.com/post/elder-sister/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 15:53:32 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/elder-sister/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大部分时间里，美是塌陷的，&lt;br&gt;&#xA;那个半裸的肥胖男人，&lt;br&gt;&#xA;他坐在他的土地上，&lt;br&gt;&#xA;在那张静止的椅子上，&lt;br&gt;&#xA;他和他们，谈笑风生。&lt;br&gt;&#xA;有时候，他也会看向她，&lt;br&gt;&#xA;对她说，那条裙子很难看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在另外一间房子，另外一个， &lt;br&gt;&#xA;同样肥胖的男孩，&lt;br&gt;&#xA;他曾是她藤蔓上的一片叶子， &lt;br&gt;&#xA;他曾在她的柔软湖泊里，沉沉睡去。&lt;br&gt;&#xA;有时候，他关上了房门，&lt;br&gt;&#xA;对她说，这是他自己的空间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她也有自己的空间，伪装成一种绝对价值， &lt;br&gt;&#xA;在那里，她分不清夜晚和夜晚，&lt;br&gt;&#xA;她的脚印层层叠叠，&lt;br&gt;&#xA;遮盖了肮脏油腻的地板。&lt;br&gt;&#xA;有时候，他们赞扬她，&lt;br&gt;&#xA;对她说，你和这里相得益彰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;夜晚和夜晚，互相藏匿&lt;br&gt;&#xA;在黑与黑的缝隙之间，&lt;br&gt;&#xA;电子魔镜和陌生的词语，&lt;br&gt;&#xA;让她在小小的荧光里，看到了另外的自己，&lt;br&gt;&#xA;那虚假失真的自己，却是真正的自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，她蜕掉自己的躯壳，&lt;br&gt;&#xA;坠落在干硬的土地上，&lt;br&gt;&#xA;在短暂的时间里，&lt;br&gt;&#xA;变成了一片残破的蝴蝶翅膀。&lt;br&gt;&#xA;大部分时间里，美是塌陷的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>西葫芦牛肉拌饭</title>
      <link>https://wudalian.com/post/zucchini-and-beef-bibimbap/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 13:09:33 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/zucchini-and-beef-bibimbap/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1.逆着纹理把牛肉（我用的是牛里脊）切成3毫米左右的薄片。放入料酒一勺、生抽一勺、淀粉一勺，抓拌到牛肉上裹着一点点淀粉浆。然后，再放入一点植物油抓拌均匀腌制10分钟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.配菜：姜蒜小葱切沫，超市买好的红剁椒酱准备一勺（白汤勺）。西葫芦先对半切，然后再切成同样3毫米左右的薄片。煎1-2个鸡蛋备用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4.锅加热后放少许的植物油，油热后放入牛肉，把牛肉拨匀，让牛肉快速均匀地受热。然后翻炒一小会，时间要短，一般10-20秒差不多了，具体根据实际情况掌控。最好的程度是翻炒到牛肉边缘有点焦黄，但中间还有点生红，不要等炒出水了再出锅，这样就有点晚了。炒好后盛出来备用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;5.锅再次放少许油，油热后放入葱姜蒜沫和红剁椒酱炒出香味。然后放入西葫芦翻炒，这里要稍微多炒一会儿，西葫芦不熟有毒，一般1-2分钟的样子，西葫芦变软就可以了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;6.西葫芦变软后加半小勺（很小的调味勺）白糖，一小勺鸡精，一勺生抽，一勺耗油，1/4小勺盐（盐一定要少，因为剁椒酱和耗油酱油都有盐）。然后倒入刚才刚才炒好的牛肉和煎好的鸡蛋，鸡蛋用锅铲铲成小块，接着快速翻炒几下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;7.把煮好的米饭直接放到锅里，跟菜一起搅拌均匀，然后再次撒上小葱花搅拌，直到饭沾满油汁即可出锅。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的眼疾-1</title>
      <link>https://wudalian.com/post/my-eye-disease-01/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 18:34:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/my-eye-disease-01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大约一个多月前，我得了某种眼疾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当时，我并不知道我的眼睛具体出了什么问题，也没有预料到这个问题会折磨我这么长时间。但仔细回想，这早有征兆。以前在岚皋路上班的时候，每天我都会从一个光线幽微的地下通道走出来，地上那一大片反射着巨大白光的水泥地总让我无法睁开眼睛。这种症状在其他一些场景也出现过，有一次，我和妻子在她家乡的小镇逛超市。看着货架上色彩繁杂的货品，我的眼睛有些睁不开。我跟妻子说，我要出去了，因为我无法面对货架上哪些商品，妻子用奇怪的眼睛看我，仿佛我在耍小孩子脾气。除此之外，在很长的时间内，这时间也许是几年或者十几年，具体我无法确定，我的眼球上总是布满了细细的红血丝，从眼部蔓延到后脑的剧烈疼痛也常常折磨着我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这次眼睛出问题之前，尽管从理性认识上我能明白眼睛的重要性，但就像人们从来不重视那些显而易见的隐秘危险一样，我从未觉得我的眼睛会糟糕到影响我的生活，它是如此的健康、清晰、明亮。现在，离初次出现症状已经过去了一个多月了，我的眼睛还没有完全恢复。但我痛定思痛！决定尽量回忆并且记下我的眼部疾病发病及治疗过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去年（2023）年11月底，妻子接连患上了严重的上呼吸疾病和肠胃炎，我们频繁地往返于医院和住所，饮食和睡眠混乱，一顿折腾后，疲乏虚弱。在这样的前提下，我迷上了一款叫《Alan wake》的游戏，这是一款带有《双峰》气质的游戏，它神秘而诡异，同时还融合各种美国流行文化元素，比如雷蒙德钱德勒、希区柯克、《闪灵》等等。因此，我几乎日夜不分地在沙发上抱着手柄，我想弄清楚游戏里的神秘黑暗。在很短的时间内，我就通关了游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;游戏打通的当天晚上，我的头开始剧烈疼痛，我的眼球酸胀的像被被抽干了血。那时候，我还不是很担心，偏头痛老兄自从2004年夏天入住到我的脑袋后，总是隔三差五的出来透透气。我以为这像往常一样，是一次疲劳过度导致的偏头痛，在我大睡一觉之后就会完好如初，我的脑袋会在第二天早上轻松爽利。然而第二天，当我醒来，那种紧绷的疼痛感仍然缠绕着我的脑袋。尽管疼痛没有之前那么凶猛，但依旧让人无法安宁。比起熟悉的头疼，眼睛陌生强烈的酸涩感更令我恐惧，这种像有人拿着电风扇瞄准我的眼睛一直吹的酸涩感，在之前从未出现过。这样的症状持续了大概两天，两天后酸涩感缓解，但我依旧无法长时间用眼，无论是电视屏幕还是手机屏幕，只要稍微盯一会儿，就酸涩难耐。另外，那种之前无法正视强烈光线和绚丽色彩的症状更加严重了，我开始睁不开眼睛，对于很多东西有种不想看，躲避的感觉，比如饭店的菜单、揉成一团的纸巾、书页上密密麻麻的字、叠在一起的餐具等等。为了对抗这种感觉，我眼部的轮匝肌常常是一种收缩的状态。我想象我的眼睛，有点像张家辉笑起来那样，有点好笑，但这不是一件轻松的事情，事实上，我的眼部肌肉更像一个紧张兮兮的士兵，总是处于一种紧绷的不得放松的姿态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;症状总结：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1.过度用眼后头和眼睛胀痛：持续两天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.眼睛强烈持续的酸涩感：持续两天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3.眼睛轻微酸涩感+畏光+眼睛肌肉紧张：持续存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;眼睛刚出现酸涩症状的时候，我就尝试着自己治疗。每天，我对着镜子，昂着头，努力把眼药水滴到眼睛里。我滴眼药水的技术不是很好，有时候自己感觉对准了，一捏，一滴凉凉的液体就从我的脸颊滑下来，像是流了一滴泪，不同的是，泪到嘴里是咸的，而普拉洛芬滴眼液是苦的。我认识普拉洛芬滴眼液是在一年前，我去五官科医院检查视力准备配一副新的眼睛，为我诊断的是一位专业而认真的女医生，她告诉我，我的眼睛有轻微的炎症和干眼症，于是给我开了这个眼药水。关于干眼症这三个字，我有很多话要说。但那时候，我并没意识到，我也没觉得自己的眼睛有任何问题。但我相信现代医学，医生的精密仪器一定比我的感觉靠谱得多。于是，我开始遵循医嘱滴这个名字拗口的眼药水。前两天，我都按时按量把凉凉的一小滴液体滴到自己的眼睛里。第三天的时候，我忘记了一次。第四天，我就没再滴。我不再滴的原因是因为我第三天忘记了一次。就像我当初发愤图强要学习英语，坚持每天背单词，突然有一天，我因为一个特殊原因中断了，我就再也没背过。这种感觉每个人都懂，每个人，或多或少体会过吧，坚持某件事情，投入到某件事情，但突然有一天，因为一个不那么特殊的原因就断了，然后再也没续上。回到这个普拉洛芬滴眼液，在一年后，它被我想起来了，我想起来医生当时话，她说我的眼睛上有细细的裂纹。当时我觉得这句话跟干眼症联系起来，就好像手掌上细细的裂纹和冬日干燥的天气联系起来一样，这太正常了。可是，当我在一年后，眼睛的病痛折磨着我的时候，我想起来这句话，我害怕极了，我的眼睛会不会慢慢裂开，流出吓人的液体？当然，我知道并不会。但我还是迫不及待的开始滴这种流到嘴里会发苦的眼药水。同时，我从一顿杂物的抽屉里翻出即将过期的蒸汽眼罩开始热敷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自行治疗：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1.眼药水：普拉洛芬滴眼液+七叶洋地黄双苷滴眼液&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.蒸汽眼罩热敷&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3.减少用眼&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自我治疗持续了几天，除了蒸汽眼罩热敷后的十几分钟内眼睛难受的症状得到缓解外，没有任何其他的效果。我决定去医院，在去医院前，我要和妻子去浙江的乡下待两天，我岳父家里办上梁酒，这是一件大事。这件事当然没我的眼睛重要，不过恰好是在周末，医院的门诊也不开，所以周五的晚上我们就驾车去了浙江。妻子担心我的眼睛能否应付夜晚的驾驶，事实证明，没有任何问题，很奇怪，那天晚上高速公路上闪亮的车灯并没让我更加难受。我和妻子度过了一个热闹又忙碌的周末，农村的这种传统酒席保留了农耕时代追求喜庆吉利仪式感，但在现代生活的节奏下，繁复的流程已经被速战速决的吃喝所替代，大家算好时间，人来了，开吃，吃完了，该打包打包该走人走人。所以，尽管是在一天时间内要吃两顿，尽管流程很紧凑，但也累不着人。我跟妻子上午负责收红包，晚上帮忙收拾了遗留的垃圾。我的眼睛在一整天无法直视很多东西，无法直接红包、步步糕、红色的桌子和椅子、桌子上丰富的佳肴。但好在眼睛的症状也并没有加重，身体也不觉得疲惫。周日，我们就返程了，返程的过程中有两次我的眼睛面对着前方开阔的路面都无法睁开，老办法，我把眼睛又眯成张家辉笑起来那样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wudalian.com/images/posts/p2211255917.jpg&#34; atr=&#34;张家辉&#34; &gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回上海后的第二天，也就是周一，我就去了医院。我选择了五官科医院隔壁的一家三甲医院的眼科。我为啥不选全国眼科前三的五官科医院？我当时是这样想的，首先，我觉得自己的眼睛应该是小毛病，去三甲医院的眼科已经够了；其次，我上一次去五官科验光的时候见到许多拖着行李箱从外地特地来看病的人，他们有的眼睛充满血，有的眼睛用纱布包着，我觉得他们千里迢迢来到上海，来到著名的五官科医院，不知道带着多大的苦痛，又怀着多大的希望啊，我这点小病就不来凑热闹跟他们抢医疗资源了。当然，我后来自己用事实证明了我这个想法有错误成分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三甲医院的眼科只有三个人挂号，一个是我，另外两个是外地来务工的大姐。很快就轮到我了，年轻的男医生简单询问了我几句，就让我去做检查了，这让我在脑海里演练过无数次的主诉又没派上用场。检查就在对面，负责检查的也是一位男医生。医生对我很耐心客气，而对刚才两位大姐就没那么客气，这很奇怪，也许是因为那两位大姐含糊不清的普通话，也许是因为她们对缴费中没有医保的部分产生的疑问？我不清楚，我清楚的只是检查眼压的机器像枪一样发射出一小团空气弹，直击我的眼球。然后，我被带到一个暗房里，这里面有一台巨大的奶白色的机器，像所有检查眼睛的机器一样，我需要把下巴放到一个托举的设备上，然后眼睛直视着前方。医生跟我确认了名字，然后他小声地把我名字的拼音念了出来，之后，他又问我我生日。我有些好奇，就转头看了下，在一快黄幽幽的小屏幕上，写着我名字的全拼和我的生日。果然有意思，这台巨大的机器，它不仅要了解我眼睛内部的情况，而且想要知道我的名字和生日。我想，我眼睛的情况会不会永远留在它的记忆里。这让我想起来了《克拉拉与太阳》里那台经常出现了黄色大机器。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;检查没任何问题，医生说我是用眼疲劳，要给我开药。我慌忙又小心翼翼地从包里拿出我自己滴的眼药水问医生，我说：医生，这是我自己滴的眼药水。说实话，我感觉当时我像一个偷了地主家地瓜吃的小乞丐。面对医生，我就是这么怂。医生看了看我的眼药水，说就滴这两个就行。我问医生滴多久。医生说滴到没有症状。于是我心情放松了下来，我在群里跟朋友说，我不是什么干眼症，我就是用眼疲劳。当天，我还检查了一下肝功能，因为在此之前，我一直怀疑我眼睛的问题也许和肝有关。当然，我的肝功能没有任何问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从医院回来的当天下午，神奇的事情发生了，我的眼睛开始没那么难受了。我滴还是那两种眼药水，就仿佛医生的那句“就滴这两个就行”是给我的药施了一种魔法。我的眼药水它变了，它变有效了，它开始了解我的眼睛了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二天，我的眼睛持续好转，眼睛睁不开的情况逐渐减少。这天下午，我来到了朋友的家里，我和朋友面对面坐着喝茶，期间他拿起一把水果刀开始削橙子皮。尖锐的闪着亮光的刀尖对着我，我又无法睁开眼了，我不知道是在害怕尖锐物，还是眼睛的症状又犯了。我跟朋友说，我有尖锐物体恐惧症，你的刀尖别对着我让我难受。事实上，我大概没有这种恐惧症，为了证明我说的是真的，我跟朋友说，这种病一般源于童年潜意识里的某种伤害记忆，我编了一个例子，我说有个国外的人，小时候看见妈妈被洪水卷走了，所以他长大都就有抽水马桶恐惧症，抽水马桶抽水时产生的旋涡会让他颤抖不已。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的眼疾-1</title>
      <link>https://wudalian.com/post/summer-is-coming-to-an-end/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 18:34:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/summer-is-coming-to-an-end/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大约一个多月前，我得了某种眼疾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当时，我并不知道我的眼睛具体出了什么问题，也没有预料到这个问题会折磨我这么长时间。但仔细回想，这早有征兆。以前在岚皋路上班的时候，每天我都会从一个光线幽微的地下通道走出来，地上那一大片反射着巨大白光的水泥地总让我无法睁开眼睛。这种症状在其他一些场景也出现过，有一次，我和妻子在她家乡的小镇逛超市。看着货架上色彩繁杂的货品，我的眼睛有些睁不开。我跟妻子说，我要出去了，因为我无法面对货架上哪些商品，妻子用奇怪的眼睛看我，仿佛我在耍小孩子脾气。除此之外，在很长的时间内，这时间也许是几年或者十几年，具体我无法确定，我的眼球上总是布满了细细的红血丝，从眼部蔓延到后脑的剧烈疼痛也常常折磨着我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这次眼睛出问题之前，尽管从理性认识上我能明白眼睛的重要性，但就像人们从来不重视那些显而易见的隐秘危险一样，我从未觉得我的眼睛会糟糕到影响我的生活，它是如此的健康、清晰、明亮。现在，离初次出现症状已经过去了一个多月了，我的眼睛还没有完全恢复。但我痛定思痛！决定尽量回忆并且记下我的眼部疾病发病及治疗过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去年（2023）年11月底，妻子接连患上了严重的上呼吸疾病和肠胃炎，我们频繁地往返于医院和住所，饮食和睡眠混乱，一顿折腾后，疲乏虚弱。在这样的前提下，我迷上了一款叫《Alan wake》的游戏，这是一款带有《双峰》气质的游戏，它神秘而诡异，同时还融合各种美国流行文化元素，比如雷蒙德钱德勒、希区柯克、《闪灵》等等。因此，我几乎日夜不分地在沙发上抱着手柄，我想弄清楚游戏里的神秘黑暗。在很短的时间内，我就通关了游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;游戏打通的当天晚上，我的头开始剧烈疼痛，我的眼球酸胀的像被被抽干了血。那时候，我还不是很担心，偏头痛老兄自从2004年夏天入住到我的脑袋后，总是隔三差五的出来透透气。我以为这像往常一样，是一次疲劳过度导致的偏头痛，在我大睡一觉之后就会完好如初，我的脑袋会在第二天早上轻松爽利。然而第二天，当我醒来，那种紧绷的疼痛感仍然缠绕着我的脑袋。尽管疼痛没有之前那么凶猛，但依旧让人无法安宁。比起熟悉的头疼，眼睛陌生强烈的酸涩感更令我恐惧，这种像有人拿着电风扇瞄准我的眼睛一直吹的酸涩感，在之前从未出现过。这样的症状持续了大概两天，两天后酸涩感缓解，但我依旧无法长时间用眼，无论是电视屏幕还是手机屏幕，只要稍微盯一会儿，就酸涩难耐。另外，那种之前无法正视强烈光线和绚丽色彩的症状更加严重了，我开始睁不开眼睛，对于很多东西有种不想看，躲避的感觉，比如饭店的菜单、揉成一团的纸巾、书页上密密麻麻的字、叠在一起的餐具等等。为了对抗这种感觉，我眼部的轮匝肌常常是一种收缩的状态。我想象我的眼睛，有点像张家辉笑起来那样，有点好笑，但这不是一件轻松的事情，事实上，我的眼部肌肉更像一个紧张兮兮的士兵，总是处于一种紧绷的不得放松的姿态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;症状总结：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1.过度用眼后头和眼睛胀痛：持续两天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.眼睛强烈持续的酸涩感：持续两天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3.眼睛轻微酸涩感+畏光+眼睛肌肉紧张：持续存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;眼睛刚出现酸涩症状的时候，我就尝试着自己治疗。每天，我对着镜子，昂着头，努力把眼药水滴到眼睛里。我滴眼药水的技术不是很好，有时候自己感觉对准了，一捏，一滴凉凉的液体就从我的脸颊滑下来，像是流了一滴泪，不同的是，泪到嘴里是咸的，而普拉洛芬滴眼液是苦的。我认识普拉洛芬滴眼液是在一年前，我去五官科医院检查视力准备配一副新的眼睛，为我诊断的是一位专业而认真的女医生，她告诉我，我的眼睛有轻微的炎症和干眼症，于是给我开了这个眼药水。关于干眼症这三个字，我有很多话要说。但那时候，我并没意识到，我也没觉得自己的眼睛有任何问题。但我相信现代医学，医生的精密仪器一定比我的感觉靠谱得多。于是，我开始遵循医嘱滴这个名字拗口的眼药水。前两天，我都按时按量把凉凉的一小滴液体滴到自己的眼睛里。第三天的时候，我忘记了一次。第四天，我就没再滴。我不再滴的原因是因为我第三天忘记了一次。就像我当初发愤图强要学习英语，坚持每天背单词，突然有一天，我因为一个特殊原因中断了，我就再也没背过。这种感觉每个人都懂，每个人，或多或少体会过吧，坚持某件事情，投入到某件事情，但突然有一天，因为一个不那么特殊的原因就断了，然后再也没续上。回到这个普拉洛芬滴眼液，在一年后，它被我想起来了，我想起来医生当时话，她说我的眼睛上有细细的裂纹。当时我觉得这句话跟干眼症联系起来，就好像手掌上细细的裂纹和冬日干燥的天气联系起来一样，这太正常了。可是，当我在一年后，眼睛的病痛折磨着我的时候，我想起来这句话，我害怕极了，我的眼睛会不会慢慢裂开，流出吓人的液体？当然，我知道并不会。但我还是迫不及待的开始滴这种流到嘴里会发苦的眼药水。同时，我从一顿杂物的抽屉里翻出即将过期的蒸汽眼罩开始热敷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自行治疗：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1.眼药水：普拉洛芬滴眼液+七叶洋地黄双苷滴眼液&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.蒸汽眼罩热敷&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3.减少用眼&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自我治疗持续了几天，除了蒸汽眼罩热敷后的十几分钟内眼睛难受的症状得到缓解外，没有任何其他的效果。我决定去医院，在去医院前，我要和妻子去浙江的乡下待两天，我岳父家里办上梁酒，这是一件大事。这件事当然没我的眼睛重要，不过恰好是在周末，医院的门诊也不开，所以周五的晚上我们就驾车去了浙江。妻子担心我的眼睛能否应付夜晚的驾驶，事实证明，没有任何问题，很奇怪，那天晚上高速公路上闪亮的车灯并没让我更加难受。我和妻子度过了一个热闹又忙碌的周末，农村的这种传统酒席保留了农耕时代追求喜庆吉利仪式感，但在现代生活的节奏下，繁复的流程已经被速战速决的吃喝所替代，大家算好时间，人来了，开吃，吃完了，该打包打包该走人走人。所以，尽管是在一天时间内要吃两顿，尽管流程很紧凑，但也累不着人。我跟妻子上午负责收红包，晚上帮忙收拾了遗留的垃圾。我的眼睛在一整天无法直视很多东西，无法直接红包、步步糕、红色的桌子和椅子、桌子上丰富的佳肴。但好在眼睛的症状也并没有加重，身体也不觉得疲惫。周日，我们就返程了，返程的过程中有两次我的眼睛面对着前方开阔的路面都无法睁开，老办法，我把眼睛又眯成张家辉笑起来那样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wudalian.com/images/posts/p2211255917.jpg&#34; atr=&#34;张家辉&#34; &gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回上海后的第二天，也就是周一，我就去了医院。我选择了五官科医院隔壁的一家三甲医院的眼科。我为啥不选全国眼科前三的五官科医院？我当时是这样想的，首先，我觉得自己的眼睛应该是小毛病，去三甲医院的眼科已经够了；其次，我上一次去五官科验光的时候见到许多拖着行李箱从外地特地来看病的人，他们有的眼睛充满血，有的眼睛用纱布包着，我觉得他们千里迢迢来到上海，来到著名的五官科医院，不知道带着多大的苦痛，又怀着多大的希望啊，我这点小病就不来凑热闹跟他们抢医疗资源了。当然，我后来自己用事实证明了我这个想法有错误成分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三甲医院的眼科只有三个人挂号，一个是我，另外两个是外地来务工的大姐。很快就轮到我了，年轻的男医生简单询问了我几句，就让我去做检查了，这让我在脑海里演练过无数次的主诉又没派上用场。检查就在对面，负责检查的也是一位男医生。医生对我很耐心客气，而对刚才两位大姐就没那么客气，这很奇怪，也许是因为那两位大姐含糊不清的普通话，也许是因为她们对缴费中没有医保的部分产生的疑问？我不清楚，我清楚的只是检查眼压的机器像枪一样发射出一小团空气弹，直击我的眼球。然后，我被带到一个暗房里，这里面有一台巨大的奶白色的机器，像所有检查眼睛的机器一样，我需要把下巴放到一个托举的设备上，然后眼睛直视着前方。医生跟我确认了名字，然后他小声地把我名字的拼音念了出来，之后，他又问我我生日。我有些好奇，就转头看了下，在一快黄幽幽的小屏幕上，写着我名字的全拼和我的生日。果然有意思，这台巨大的机器，它不仅要了解我眼睛内部的情况，而且想要知道我的名字和生日。我想，我眼睛的情况会不会永远留在它的记忆里。这让我想起来了《克拉拉与太阳》里那台经常出现了黄色大机器。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;检查没任何问题，医生说我是用眼疲劳，要给我开药。我慌忙又小心翼翼地从包里拿出我自己滴的眼药水问医生，我说：医生，这是我自己滴的眼药水。说实话，我感觉当时我像一个偷了地主家地瓜吃的小乞丐。面对医生，我就是这么怂。医生看了看我的眼药水，说就滴这两个就行。我问医生滴多久。医生说滴到没有症状。于是我心情放松了下来，我在群里跟朋友说，我不是什么干眼症，我就是用眼疲劳。当天，我还检查了一下肝功能，因为在此之前，我一直怀疑我眼睛的问题也许和肝有关。当然，我的肝功能没有任何问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从医院回来的当天下午，神奇的事情发生了，我的眼睛开始没那么难受了。我滴还是那两种眼药水，就仿佛医生的那句“就滴这两个就行”是给我的药施了一种魔法。我的眼药水它变了，它变有效了，它开始了解我的眼睛了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二天，我的眼睛持续好转，眼睛睁不开的情况逐渐减少。这天下午，我来到了朋友的家里，我和朋友面对面坐着喝茶，期间他拿起一把水果刀开始削橙子皮。尖锐的闪着亮光的刀尖对着我，我又无法睁开眼了，我不知道是在害怕尖锐物，还是眼睛的症状又犯了。我跟朋友说，我有尖锐物体恐惧症，你的刀尖别对着我让我难受。事实上，我大概没有这种恐惧症，为了证明我说的是真的，我跟朋友说，这种病一般源于童年潜意识里的某种伤害记忆，我编了一个例子，我说有个国外的人，小时候看见妈妈被洪水卷走了，所以他长大都就有抽水马桶恐惧症，抽水马桶抽水时产生的旋涡会让他颤抖不已。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>你知道海绵宝宝在哪里工作吗？</title>
      <link>https://wudalian.com/post/do-you-know-where-spongebob-works/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 11:10:17 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/do-you-know-where-spongebob-works/</guid>
      <description>&lt;p&gt;你知道海绵宝宝在哪里工作吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;答案是：中央电视台，因为他们一直在装电台。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的新博客</title>
      <link>https://wudalian.com/post/my-new-blog/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 18:04:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/my-new-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;又搞了一个新的博客，距离2005年我的第一个博客已经过去快20年了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://wudalian.com/archives/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/archives/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>Contact</title>
      <link>https://wudalian.com/contact/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/contact/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/nanxiaobei&#34;&gt;github.com/nanxiaobei&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://lee.so&#34;&gt;lee.so&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于</title>
      <link>https://wudalian.com/about/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/about/</guid>
      <description>&lt;p&gt;— 他人即地狱，亦是天堂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;— 尽管这一切有点糟，但到了要离别的时刻，我仍旧感到不舍与感伤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;— 重启于2024年，始于2005年。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;联系我：wilde.wu@gmail.com&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
