<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Somebigbadidea on 你要去的地方</title>
    <link>https://wudalian.com/categories/somebigbadidea/</link>
    <description>Recent content in Somebigbadidea on 你要去的地方</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Jun 2024 15:22:05 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wudalian.com/categories/somebigbadidea/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>铁锅礼赞</title>
      <link>https://wudalian.com/post/iron-pan-ode/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2024 15:22:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/iron-pan-ode/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;吃东西是一种本能，不吃会死，这是不言自明的事。与一头狮子扑杀一只过河的角马并撕咬其血肉不同，一个热衷厨艺的人为家人朋友烹制一桌佳肴显然有着不同且更加重要的意义的。大部分动物的进食行为是完全出于本能的，而人的进食不是无意识的。人能完整地意识到死亡和自身的有机性，因此，我们会规划进食规律、研究营养价值、试图了解身体的新陈代谢机制。我们的进食不仅仅是本能，而是一种要求。简而言之，我们已经从无意识的本能的“我得吃点什么，不然我会死”变成了言语的“我要想想明天中午吃什么”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人体和大多数动物一样，是一个中通的结构，由口到肛，上下贯通。食物从口而入，经过食道、胃、大肠、小肠，最终从肛门排出。这其中，除了口舌之外，其他器官全是纯粹且实质的功能性器官，没有这些器官，基本上人体就无法正常运作了，会死。口舌则不同，即便没有嘴和舌头人还可以通过其他方式摄入营养，并不一定会死。所以，味道在生物生存的意义上看起来似乎有点多余。多余有时候是个吉祥话，比如年年有余和剩余价值。在吃方面也是，也正是因为人们已经不需要在基本的生存层面为食物发愁，才会有更多探索食物味道的余力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当食物有了剩余时，进食就升级成一种被察觉到的欲望。欲望似乎是一件生存之外的事情，如果说饱腹之欲是关于身体的，那么口舌之欲就是由感觉和意识构成的，属于灵性的。本能需求是在填补缺失，而欲望则是永不停歇地追寻缺失，在某种意义上很像阿基里斯和那只倒霉的龟。所以，只有未经满足的欲望才能抵达永恒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;没有东西吃会死亡，而食之无味则会枯萎。一个不甘枯萎的人，应当重视一日三餐就如同重视美、性爱以及自由一样。对此不需要太多外界的标准，不需要评价和认同，只需要自己去感受。吃饭本就如此，追求的也是一种超越式体验、满足及自我。譬如我宁愿自己吃泡面哈啤酒也不愿意和不熟的人一起吃山珍海味。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;早期的需求意识在本能的缝隙中坠落，毛发旺盛的祖先们也许在品尝一颗美味的浆果时被欲望之剑划伤过，但痛苦和满足稍纵即逝，他们没有多余的时间去感受欲望。欲望确实是先来的，在进食变成吃饭之前，欲望已经悄悄潜入身体内部。那吃饭是怎样来的，也许要到群居的兴起，剩余价值的产生以及祭祀仪式的形成的，直到进食带有了社会性，才能称之为吃饭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;共同进餐产生了吃饭礼仪，在西方，这种礼仪是合适的着装、优雅的姿势以及规范的餐具使用方式。这些礼仪带有一定的阶级性，粗鄙的看林人米尔斯自然没有太多机会遵守这种礼仪，即便他拥有强大的性能力，但他不可能是一个体面人。在东方，吃饭礼仪的阶级性被宗族教化替代了，我们需要“食不言”，需要按照辈分安排就餐坐序，需要严肃地考察是否要上桌吃饭的资格。我们的吃饭礼仪是一种实实在在的礼法。家是权力下方后的最小单位，在这个单位内，礼就是法律。但无论西方还是东方，这些吃饭礼仪都是统治者和人自身道德性的结合物。后者在一定意义上是追求善的，因此，这些带有社会性的吃饭礼仪也不是毫无用处。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但这不是我要说的，相对于枯燥宏大的共进晚宴，请客吃饭重要且轻松多了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与收音机时代和电脑时代不同，智能手机时代让信息的获取在字面意义上实现了易如反掌。无处不在的电子屏幕和高速的光纤网络，使得过载的信息在时间和空间的双重维度上将我们包围，刺激的画面和外界的消息无时无刻不射向我们的感官。远方不再像以前那样令人向往，新奇也失去了原有的吸引力，所谓外面的世界在智能手机时代完成了自我祛魅。同时，手机变成了一个类似听觉系统的器官，这种器官最大的特点是被动性。电源开关失去了意义，空间的距离也不再能成为理由，信息与我同时在场。原本我们试图掌控的信息，现在开始掌握和塑造我们。无论何种社会关系都逃脱不开这种掌控。在传统与现代的双重工作伦理的结合催化下，虚伪的企业价值观从写字楼的墙壁上被带向了地铁、家庭和野外。人们不得不面对这些工作压力带来的否定感。这种由工作场景产生的否定感在信息时代像是一颗带有核辐射的尘埃，它粘附在你身上，不易察觉，但随时放射着巨大的伤害。这种否定感被带到来工作场景之外的地方，摧毁了一切有意思的事情。同时，意识形态和消费社会精进编制营销策略又通过信息在肯定你，让你觉得自己如同口号和广告中一样，过着想要的生活，成为想成为的人。但这一切都是过载的，原本蓬勃的生命被腌制了，没有腐烂，但已僵硬，慢慢沉入深邃而黑暗的信息之海，一只的由我们自己炮制的利维坦在更深的地方凝视着我们。一种独特的倦怠感应运而生，这种倦怠感是韩炳哲《倦怠社会》里的倦怠感，那种由过度的肯定和积极性而产生的倦怠感。但又不完全是，我们的倦怠感更像是一种泄力感，一种虚假的肥胖，一种藏匿着巨大否定的肯定。即过早得展示出的欲望与唯一价值论现实下的矛盾。由此，产生了分化。无论是否处于自愿，一部人投身于密集的信息和浓稠的肯定，把自己打造成品牌和商品，汲汲营营，渴望探索社会中一切可以掌控的资源，企图在一片混乱中错误地确定生命力的存在。另一部人，在实际生活或者精神生活上开始拒绝功利性的社交和伪装的肯定，这种拒绝有时候有些过火，否定和消解了一切除了物质生活和感官体验之外的价值。但无论是哪一种，都会在无限宏大或者无限狭窄中体会到了虚无。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，作为个体开从内心开始疏离社会，倦怠的身躯和灵魂都需要一个栖身之所。饭桌作为一个同时具备的交往性和私密性的半公共空间是天然的栖身之所。饭桌可以出现在餐厅或者家庭，在中式餐厅里，饭桌属于一种出现在公众空间里的私密空间。大家坐在一个敞开的空间里，声音和味道在这里自由流动，但桌椅板凳又构成了一个结界，亲密的人在这里诉说着共同的体验。而进入家庭，意味着进入私人空间，味觉在此具备了更加亲密的社会性，掌勺人和品尝者在这里开始交流，诉说与倾听通过一份小炒肉或一打卤面互为彼此。这种亲密是没有压力的，是随心所欲的，是表达和理解，是对彼此体内菌群的信任和接纳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这样看来，请客吃饭确实无比重要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;做一桌子好菜招待敲门而入的客人非常有必要。但首先你得苦练厨艺，不然，你的朋友们为了不负你好意，即要硬着头皮咀嚼那些难以下咽的饭菜，还要喜笑颜开地夸赞真好吃，尽管这些赞美是出于一种真正的情感，但多少也削弱了请客吃饭的轻松惬意。另外，在请客吃饭这天早上，你最好别贪恋松软的被褥，那些松果体素已经干枯的大爷大妈们不会放过一根新鲜的蔬菜。有了合格的厨艺和好的食材，接下去就是放松心态，不要像我一样过分地在意这一切，往往会适得其反。好了，放轻松，并没什么大不了的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，在正式进入厨房之前，你还需要一些其他的器具。而在中式料理中，锅是最重要。你是什么时候开始需要一口锅的？最初可能是你离开父母独自生活时，你开始想给你自己弄点东西吃，比如煮一碗面。这时，你要求不高，无论什么锅都行，只是需要一个器具，可以盛下一些汤水和食材。你还没弄搞清楚做饭真正的奥秘，但就像你最初在躺在襁褓之中伸出两只柔嫩的小手嗷嗷哭泣一样，你渴望着满足那些最原处的欲望，这是一切的开始。再到后来，你和灶台更加近亲，你想好好做饭，就像画一幅画或者写一首诗那样，做饭成为了一个新的世界。终于，你开始需要一口真正趁手的锅了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;锅的种类庞杂，功能各异。在我们生活的土地上，锅的历史和烹饪的历史一样悠久，很早就为制作不同的料理造出不同的锅具，比如，蒸饭用甑，煮豆用釜，而烹人用镬。而进入到现代式生活，则因为需求细分衍生出更多不同功能的锅具，比如蒸锅、煎锅、空气炸锅，甚至有专门煮奶的奶锅。但如果你只是想做一桌美味的中式家常菜，那你最需要的则是一口趁手的炒锅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以炒锅来讲，在市面上主要分为两类，一类是涂层不粘锅，一类是传统铁锅。关于涂层不粘锅，顾名思义，它有一层涂层。而关于这个涂层则有着迷一样的传说，这个涂层学名叫聚四氟乙烯，产品名叫特氟龙。特氟龙是美国杜邦公司发现并且量产使用的，在生产特氟龙的过程中需要使用一种叫全氟辛酸的有机化合物，这玩意是一种致癌物。据说当年杜邦公司生产特氟龙的工厂周围的鸡鸭鹅羊死了很多，周围村庄出生了许多畸形儿，并且生产车间的工人也有很多患病的。就是这个特氟龙，它极其稳定，无法降解，进入人体内的特氟龙会随着血液流到全身，这非常可怕。可以想象，一条来自美国的龙永远在你的身体里是一件多么搞糟的事情。作为一个热衷下厨的做饭达人，我当然选择铁锅，但原因不是因为不粘锅上面有一条来自美国的龙。而是因为铁锅才是真正的锅，如果你想感受做饭的魅力，你想做菜招待亲朋好友，告诉他们你用心了，那你就得选择铁锅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;铁锅不具备涂层不粘锅那种独有的现代性便利，使用铁锅做菜也算的上是一个技术活，手握铁锅的人也算是技术工种，我们管这种人叫大厨。注意，在这里大厨也不是狭义的职业，他指那些能熟练掌握食材与厨房诀窍的人并且原因为亲朋好友做饭的人，比如我。言归正传，铁锅的使用非常有讲究，首先要进行开锅，接着要经历相当长时间的养锅才会变成一口真正的好锅，并且，在之后的日子里，你都要小小心翼翼地养护它。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于养锅，我有一手，我曾成功养过一只锅。那段时间，我每天下班回来第一件事就是钻进厨房。我拉紧玻璃门，戴上围裙和口罩，打开抽油烟机。然后快速拧转燃气灶的开关，伴随着清脆的打火声，几簇形状完美的蓝色的火苗在锅和灶台之间凭空显现，这些火苗被喷出的燃料供养着，几乎不需要时间，火苗开始黏连交汇，如同花瓣连接着花瓣。火焰之花托着黑色的锅，一种神秘的魔法开始施展，烟雾升腾。在锅底倒上一些菜籽油，然后用筷子夹住一个块厨房纸，把油均匀地涂在锅的表面，关掉火，等油慢慢变成烟雾。如此几次，锅看上去又黑又亮，你甚至能感受到铁和油交融的那种光泽油润的质感。日复一日，直到有一天，你的锅面泛出那种看起来像一个漂亮的甲壳虫的壳的光泽，就成了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;养锅的主要目的是让一只铁锅变得不粘。不沾是一个符号，指一种状态和持续的行动力，要让一只锅不沾不是一件一劳永逸的事。锅养好之后，在使用的过程中，要恪守以下原则：不用锅来煮汤，不要用洗洁精洗，不要用锅做番茄炒蛋这样的酸性的菜。另外，为了在炒菜过程中不沾，必须了解烹饪的奥秘，需要知道什么菜是热锅热油，而什么菜是热锅凉油。但尽管如此，一只铁锅要想做到涂层不粘锅那样一点不沾也是不可能的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;到这里，你可能很疑惑，这么麻烦，我什么还要用铁锅。下面，我将要进涂层不粘锅进行批判，同时毫无保留地赞美铁锅。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不粘锅的出现源自特氟龙这种材料的发现，是典型的现代性产物。但一只具体的涂层不粘锅，在它存在之前便已经存在了，在被生产之前，这只锅已经被产品部门设计出来了，他们调研市场、分析数据、研究用户喜好，为一件完美商品的诞生呕心沥血。接着，这只作为概念的锅进入到精密的流水线，被一些机器和像机器的人生产了出来。但这时候，它还不是一个商品，需要经过市场营销和广告宣传，把那些前期的概念全部附加到这只锅身上，就像给一个模特假人穿上衣服带上假发。不去刨根问底揭老底的话，一个单纯的商品当然没有原罪，它甚至可以带来便利。更何况我们早已经习惯了这种生活，整个地球几乎都是现代性的了，用键盘这种现代性商品打着字吗着现代性，多少有点矫情。另外，徜徉在广告营销所塑造的需求海洋里，不得不说，的确能获得一些满足感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不粘锅真正的问题在于直接给到结果，你不是要不粘吗，那就给你不粘锅。在工业时代，人们声称自己被异化为工具和机器了。但在工业时代，人只是被要求输出生产结果。现在，我们可以叫信息数字时代 ，你一切的需求也正在以直接结果的形式给到你。想象下你的生活，是否各种需求只要你想到，就一定能在购物平台上搜到，而且都是直接解决问题的。这不好吗？这不就是马克思说的，当人们不再为生存发愁了，就可以真正实现自我价值了。显然不是，因为你的精神需求也被强行输入的结果化了，你不是要快乐吗？那就给你快乐，甚至你如果需要一些更加复杂的情感，你只要动动手指，那些流动的媒体会把快乐、感动、兴奋通通献上来。因此，当一个人的物质需求和精神需求被灌输的是直接的产物，然后被要求输出直接的劳动成果，这个人才是十足的生产工具，就像一台被灌了汽油的机器或是一头被投喂饲料的牲口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，自己动手找回主观能动性变得尤为重要。铁锅就是这样的，你在使用一口铁锅，要学会如何养锅以及如何操作才能不沾。这时候，你需要在劳动的经验中进行发现和思考，掌握铁、油及食材之间的关系。使用铁锅做饭不是做饭那么简单，是在抵抗，抵抗被现代机制喂养，夺回创造力，找回自己的主体性。使用一个铁锅做饭，是在凭借自己的理性和感受在探索这个世界。我的母亲，尽管她是个文盲，但她了解植物和季节的联系，了解如何在冬天储存白菜，了解小麦何时开始发芽。这种探索所获得的知识才是我们真正该去体验的。一味享受现成的结果，早晚会丧失人类最独特的能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在精神层面上，需要万分警惕流行文化和流行词汇。西美尔在他那篇著名的《时尚的哲学》里对人精神生活的双重性有下面的论述：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“一方面，对普遍性的追求会对我们有所引导，另一方面们也需要抓住特殊性;普遍性为我们的精神带来安宁，而特殊性带来动感。在情感生活中也是如此:我们寻求专注于人和事的平静，也寻求旺盛的自我表现引起的斗争。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人渴望获得认同感，同时又渴望实现自身的独特性。因此，在流行文化中追求那些带有仪式感的活动，用来抵抗无趣和平庸也无可厚非。但现在，这种仪式性似乎已经超乎了我们的掌控，像健身、飞盘、户外徒步、骑行等运动，这些在数字媒体的烘托下，仪式本身开始侵袭到本质了。一些人热烈地投身这些流行的活动，带着一种强烈的愿望，去某个“圈子”里寻找可怜的认同感，然后再用精美的照片去另外一个圈里展现其独特性。除此之外，追求一种流行的审美、践行一种时髦的生活方式、使用最热的词语、又或者参与抢购某种限量物品都具有相似的特质。这些流行被制造出来，被追捧，然后又顺速被遗忘和嫌弃，就像去超市购买一些包装好的食物后，拆开吃掉，然后把包装盒残渣丢进垃圾桶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然流行本身不是什么洪水猛兽，甚至可以说流行简直就是个可爱迷人的大宝贝。同样的，由流行衍生出来的仪式感本身也没任何问题。但在数字时代，热搜、热点、网络红人以及各种网红打卡的餐厅和地方都能够轻而易举地被制造出来。流行是制造出来的，可怕的正是这里。由此，我们经由这些流行获得的认同感和独特感是被控制的，在这个过程中，我们几乎丧失了自己的主体性。在云端的数据库，我们被打上一个个标签，这些标签成为控制我们自己的工具。不是完全拒绝，我们当然可以参与其中，但要警惕那些藏匿在数字背后的巫术和圈套。对面这个世界和自己，要意识到自己的存在，并且主动的跟这个世界建立连接，而不是糊里糊涂地被摆布，末了只是一句“只要我快乐就行”，吸毒更快乐，你怎么不去吸？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;义无反顾地投身于流行之中跟吃预制菜没什么本质区别，都是现代社会中对效率极致追求的体现。这意味着可以毫不费力地获得精神层面上的满足。原本复杂的对美和真的追求，在流行的语言中突然可以轻而易举地被触摸到。以“情绪价值”这个词为例，这个词本身当然没有任何问题，甚至说很好用。人与人之间的情感关系，大概是这个世界上最复杂的事情，纠缠不清的恋人之间也许最能体会，爱上一个混蛋或者被迫放弃一段感情看上去都挺遗憾。但爱意不是一个闸门，说关就关，在理性的城邦之下，爱意之火永恒寄生在湿润的泥土里，在恨和痛苦的蜘蛛网里，在最丑陋的思绪里，说不清道不明。但当流行把“情绪价值”这个词语推到它所能达到的范围之外，这个词语被人们接受之后，很多事情看起来就容易得多了。情感的事情可以用价值来衡量，可以给所有的能用语言来描述的正向情绪词语（快乐、愉悦、满足、感动，安全感等等）和所有负向情绪词语（扫兴、痛苦、焦虑、压抑、厌烦等等）赋予一定的权重，在心里把这些权重盘算清楚，似乎就可以理清楚情感之间的关系。而且，我觉得大部分人可能都没搞这么复杂，情绪价值这个词的好用之处就在于情感可以像商品一样设定一个属性和量化标准，大部分时间这个词指的是：你做的是否是我想要的那样的，让我愉悦了吗。但情感是复杂的，并是不数轴上几个清晰固定的点，在愉悦和痛苦之间还有许多可以被体验到但语言无法描述的情感。如果一股脑的把中间这些全都往两侧靠拢，归结为愉悦和痛苦，那肯定是一种谬误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与“情绪价值”类似，还有很词语，原本是在书里的或者是被新造出来的，他们经过流行化之后可以概括性地描述一种复杂的知识。而人一旦接受和认可了某种知识就会试着按照这个知识的方式去生活，因为这是在认可自己。知识被简单化之后，更容易被接受，但同时自我也被简单化了。人在流行的词语之下，完成了简单的自我分类，我成为了某种人，这种人是认同某种价值观的，我要践行这种价值观下的生活方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如上所述，现代性便利在物质生活上直接给我们输入结果，夺取了我们的创造性和主观能动性；制造出来的流行在精神层面上直接给我们输入结果，让我们满足于肤浅的自我认同；一些在互联网时代获得霸权的词语轻而易举地给我们的大脑输入结果，试图代替我们思考。这一切，就像自称为不粘锅的那个商品一样，甚至它的名字就是它的功能和目的，它所提供便利的结果，真是居心叵测。因此，使用铁锅做饭并不是一件简单的事情，而是在抵抗，是找回属于人的复杂性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上面把不粘锅作为这样一个象征，多少有点牵强附会。如果以上写的这些是为了装逼和预防老年痴呆生搬硬套的，那下面我要抛出的论点，你几乎是无法反驳的：铁锅做菜比不粘锅好吃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在来做一份辣椒小炒肉。首先准备主料，将肥瘦相间的前腿猪肉或五花肉切薄片备用，青椒切滚刀片、少许红辣椒切马蹄片备用。辅料比较简单，几瓣大蒜用菜刀轻轻拍至碎裂后同少许豆豉一起放到盘中备用。开始炒制，铁锅烧热，不用放油，直接放入青红辣椒，加少许盐，用中小火慢慢煸炒至辣椒表面呈虎皮状后盛出备用。铁锅继续烧热至微微冒烟，加入中等量的植物油，再加入肉片，中小火煸炒出肉本身的油。然后加入蒜瓣和豆豉翻炒几下后开始调味，锅边淋入适量黄酒去腥，加入少许老抽上色，再加入适量蚝油、鸡精或味精、少许白糖提鲜。翻炒几下后加入准备好的辣椒，适量生抽从锅边淋入，接着继续翻炒，直至香味浓郁，端锅出菜，出菜时最好采取直接倒入盘中的方式，这样菜滑过铁锅壁时会被高温再次加热，发出滋滋的声音，热量被保留到菜的内部，这就是锅气的一部分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这样一份小炒肉，盛入瓷白色的盘中，紧实而松嫩的瘦肉上粘连着一些辣椒籽；薄厚适中的肥肉边缘微微翘起，带着一点点焦褐，剔透明亮；青椒的沟壑里闪着油亮的光泽，盘底露出由酱油和油混合成的诱人油汁。你吃一口辣椒，香辣呛喉的同时，油脂的香味也蔓延在口腔；再吃一口肉，辣椒的独特清香又中和了肉的肥腻，就连那边缘微焦的蒜瓣，入口后也软糯喷香，大火的激炒已经将蒜本身的辣味变成一种独特的香味。这样的色香味是涂层不粘锅难以达到的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但如果你追求完全的不沾，铁锅是做不到的，就像我前面说过，铁锅没办法做到涂层不粘锅那么丝滑的不沾，网上那种打一个鸡蛋在锅里转圈的效果不能说是假的，但只是特例。真正用过铁锅做菜的人都知道，铁锅是没办法达到这种完全丝滑的不沾效果的。但在我看来，这也恰恰是铁锅的另外一个优势。譬如做在一份蛋炒饭时，鸡蛋和米会在锅贴粘上薄薄的一层，这时候你只需要用炒勺轻轻刮掉即可，这些粘上去的淀粉被高温加热后带有一种独特的类似锅巴的香味，给蛋炒饭增添了不少风味。同样，在炒辣椒小炒肉时，肥肉的油脂也会沾上一点，这一点也能炒出独特的油脂香。因此，有一点沾并不是一件坏事，反而涂层不粘锅那种丝毫不沾才是菜品寡淡的元凶。想想看吧，菜和锅之间是毫无羁绊的，是彻底分离的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;铁锅以其快速导热所展示出的持续的激情以及恰到好处的和食材之间的黏连，在做菜这件事上，完胜不粘锅。铁锅的这种两种特性，特别适合作为一种文学意象。激情是不可或缺的，而黏连是一种不完美。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;据我观察，当代人对情感缺少一些理想主义的认识和渴望。例如在爱情中，人们想得更实际了（这其中，不排除把爱情完全等同于婚姻或者终生伴侣所造成的误解）。相对于“激情”，更多人可能考虑到的是“合适”。激情是一味摒弃了理性的药引，但你也不需要掌控关于火候的任何知识，只是在一瞬间，在一个美并不存在的时空缝隙里，譬如一个阴郁低沉的下午，或者在一间嘈杂喧闹的房间里，你从另外一个人那里，从稀疏凌乱的眉毛和干燥的嘴唇上感受到了一种美，这种美在此后很长一段时间里会占领夜晚和梦，你获得了一种新的关于自由的枷锁。这也不同于一见钟情，后者是一种鲁莽的情感或者肉体冲动，跟真正的激情比起来所差甚远。真正的激情，更像是超越，超越历史性和社会性，通达真正的自我。通常，在那些被社会认可的情感里，人们会为了彼此努力地生活，而在激情里，人会更加脆弱，为时常对消逝和死亡产生复杂的情感。殉情是一个古老的话题，在现代人看来甚至有些可怕，但死亡有时候只是一个符号，也许不需要真正的毁灭肉体就可以体验到，在激情之中，有时候是可以的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;追求在各方面都无比契合的人看上去是不错的选择，尽管这很难达到。但仔细思考下，有时候那些带刺的记忆才更令人难忘，就是那一点点忧伤，甚至有点像自艾自怜，让你变得更具体更独一无二。不完美是一种标识，像丛林里藏在枯腐落叶下一块不规则的小石头，对于丛林来说，那毫不起眼，尽管如此，它仍是它，没有其他的石头跟它一样。不完美更接近真实，而声称完美的大多是骗子，这在政治上是很常见的事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哦，不粘锅就是如此，看起来很完美，其实这个完美是一个圈套，是虚假的。相反，铁锅，多么朴实无华的名字啊，火热又深沉，真是让人忍不住赞美。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;5&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那天晚上，我睡不着，家里的铁锅就在离我几米远的厨房里，它没有说话，但我的母亲说话了，在离我二十多年远的另外一个厨房里，母亲在灶台上用一把铁锅铲在铁锅里翻动，水蒸气悬在屋顶，像云，她说：铁锅补铁。哦，一只铁锅可以补铁，在炒菜时，构成铁锅的本质的铁原子会脱离自身，那是否有一天，一只铁锅会凭空消失呢？我躺在床上，而铁锅正在凋零，我想，这正是我要赞美它的原因。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>为一张照片拍摄一张照片</title>
      <link>https://wudalian.com/post/take-a-picture-of-a-picture/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Apr 2024 09:04:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/take-a-picture-of-a-picture/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我的第一张照片大约是在三岁时拍的。那时候，家里为了躲计划生育，搬到了一栋离海很近的小屋里，小屋隐藏在一片几乎没有边际的芦苇里。在芦苇荡的东面，更加靠近海的地方，建了很多对虾养殖场。白天，我爸去化肥厂上班时，我妈就带着我穿过芦苇荡里一条窄窄的小路，去看养殖场的年轻姑娘们劳作。有一天，年轻的姑娘们从县城请了一个照相师来拍照，她们拍完照片后跟我妈说，你儿子穿的这身白衣服真好看，也拍一张照片吧。于是，我妈带着照相师从东往西，再次穿过了小路。接着，她在小屋的门前精心挑选了一处草丛。我站在草丛里，赤着脚，拍了我人生中的第一张照片，绿色芦苇荡遮蔽了大半的天空，而我像现在一样，一颗笨拙的大脑袋顶在小小的躯干上，四肢僵硬，表情木讷。事实上，关于这张照片拍摄的过程都是我妈后来告诉我的，我对此并没有记忆。照片里那个三岁的我，我也不太熟悉，那似乎是另外一个小孩，尽管他非常像我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这张照片许多年来一直放在一个木相框里，和我家人的照片一起被一块泛出微蓝光芒的玻璃封压着，相框被两根尼龙绳和三颗钉子悬挂在堂屋的一角，以大约20度的倾角俯向地面，想要看这些照片，需要昂起头来仰视，而这些象征记忆的照片则日夜不休地凝视着这个家庭。后来老家翻盖新房子，瓦屋被推倒了，崭新的两层楼房在宅基地上里立了起来。陈年旧物似乎不配挂在新房子的白墙上了。相框、书及一些其他旧物被我爸搁置在阁楼的一个旧木箱里。前两年我回老家，打开了落满灰尘的箱子，找到了这张照片。我打开手机上的相机软件，不断地缩放和移动镜头，试图让这张标准的6寸照片完美贴合到取景框内。然后，我轻轻触碰拍摄按钮，为一张照片拍摄了一张照片。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;为一张照片拍摄一张照片，这是一句奇怪的话，就像为一座雕像建立一个座雕像或者用土壤掩埋土壤一样，带有一种失序的陌生感。这是一个如此荒谬的自我指涉，我试图为记忆建造记忆。我们在谈论一张照片时，究竟多大程度上谈论记忆和真实？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我朋友说她妈妈在生病之后拒绝了每年例行拍摄的家庭合照，因为有一种说法是拍照会消耗人的生命。小时候我看过元彪和贾静雯演的一个电视剧，叫《儿女英雄传》，其中有个桥段讲贾静雯饰演的女主角从西方留学回来后用照相机给人拍照，镁粉燃烧，强光闪耀，一群人被吓得魂飞魄散，说这是摄魂机器。这段剧情的灵感应该是来源于晚清时期民间对照相机的“摄魂恐惧”，据说恭亲王在拍照时也担心这个机器会随时夺去他的性命。在100多年前，拍照这件事不仅仅跟记忆相关，它代表了更多的东西。当人们对拍照的原理一无所知时，拍照就是一种妖术，有理由恐惧。它不是通过光学原理留下影像，而是复制了生命的一部分。事实上，即便是今天，我觉得恐惧拍照在心理上也不是完全没有理由。设想一种外来的“技术”，假设我们管这种“技术”叫“全息立体照片”，它可以复制一个实体的你，尽管这个复制品没有你的记忆和意识，但这个复制的你拥有你的肉体、模样和声音，能动能笑。可能大多数人会对这个复制出来的“你”有种异样的恐惧感，这个“你”是一个与你同质的他者，一个来自自身的他者，这比起来自外界的他者更令人毛骨悚然。后者可能仅仅是要伤害你摧毁你，而前者是要分享你，割裂你，甚至取代你。当然，没有外星人来给我们拍照，今天的照片并没有成为令人恐惧的他者，但照片记录模样也算是在最低程度上分裂出一点微小的自我。一个年轻的人，生命力旺盛，他可以在窗台或者公路上练习死亡，但当一个人意识到自己肉体衰败，生命力开始衰竭时，他不愿意分享出一点点“我”，从心理上也许是说得通的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;拍摄一张照片是一个简单的过程，只需要一个拍摄者，一个被拍摄者和一台拍摄机器。当然，在技术逐渐进步的今天，拍摄者和被拍摄者很多时候被统一了。被拍摄者进入一个场景，向拍摄者、机器及整个世界展示出一种状态。精心设计的动作、笑容、眼睛里光芒在快门按下的一瞬间被记录了下来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在智能手机被发明出来之前的很长时间内，像这样拍一张照片并不是一件容易的事情。在我们父母生活的年代，拍照叫照相，从字面来看应该是留下样子的意思。照相是一件全家计划好的隆重大事，这一天，一家人会早早起来，收拾得干干净净，穿上平日里不舍得穿的新衣服，赶一段长长的路，最后，抵达照相馆，那个神圣的可以用光留下样子的地方。在照相馆里，摄相师变成了上帝，就像医生在医院拥有解释你肉体的权力一样，摄相师在这里拥有了一种指导你如何留下记忆的权力，诸如选择怎么的背景墙，如何站位摆出怎样的姿势，这些都要按照他的指挥来，几乎不容偏差。一切令他满意后，他才在一块黑布后面按下快门。一家人过去几年的时光被记录下来，像一个纪念品或奖励你熬过困苦生活的勋章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;照相这时候并不是一种日常生活，它是一种稀罕物，一种时髦，或者一种仪式。我小姑出嫁前打扮得漂漂亮亮去照相馆照了张相，留下了她少女时代的样子，白色的衬衫，水红色的裙子和马尾辫。没多久，她就嫁给了一个老实憨厚的屠夫，我三姑父，一个杀猪的。结婚照里她则穿着喜庆的红色嫁衣，带着新娘头花，面色红润，笑眼中流溢着满足和幸福。一张照片为一个少女留了下年轻时的模样，这个模样与她的结婚照相比是否能体现记录的真实性？照片本身当然并没有记录下我小姑日常的样子，作为一个需要劳作的农村女孩，她平日里并不会穿着白色衬衫打扮得如此干净漂亮。但照片里记录下的那个鲜艳而充满生机的少女就是我小姑，这就是她作为少女的样子，相比那张幸福的结婚照，这才是我记忆里的小姑姑。作为生命和时间的提炼，照片超越了瞬间的真实性，以达到记录漫长真实的目的。相比来说，像结婚照这样的真正为仪式而拍的照片则显现出一种矛盾性，这种矛盾性像人的宿命一样一直跟随我们。比如，毕业大合照是分离而拍摄的，而那些为死亡而精心挑选的遗照总是如此真实，充满生命的活力。照片在那个不那么容易获取的年代，并没有夺取人的灵魂，一张照片通过记录看似背离真实的时刻，留下了比那一刻更漫长的记忆和真实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我不太擅长拍照，无论作为拍摄者还是被拍摄者，我都无法放下对真实与虚假的执念。对于摄像机器来说，我是别扭的。许多大导演常常教导演员要忘记镜头的存在，这可能吗？摄像机器的存在，就会让人进行表演的状态，你无法忘掉这个机器，就像无法忘记世界一样，摄像机器同世界是一体的，它们无时无刻不在观察你。也许最大程度能记录的真实的镜头只能是监控，但别忘记了，即便是没有摄像机器，你所身处的空间，譬如办公室、酒吧或者地铁上，这些场所本身也具备摄像的属性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;电影《一一》里杨德昌变成了爱拍别人后脑勺的小孩洋洋，他说，你们看不见的，我拍给你们看。从拍照到电影再到人的生活，这个有点自大的隐喻赋予了摄像机器和电影艺术太多的真实性，并且假定了生活中至少有一半是虚假的。现在，拍摄一张照片或者一段视频变得易如反掌，三岁小孩已经学会了自拍，一只猫咪也会误触到拍摄按钮。在一个人人能成为拍摄者的时代，不再有人掌控拍摄的权力的，任何人随时随地就可以拍一张拍照。生活和你的模样被按照日期规整地排列在相册里，那些照片里存储着拍摄的各种参数，它甚至时不时提醒这些照片是你某月某月的回忆。相比过去的照相馆时代，单张照片在时间和真实性上失去了对时间和记忆提炼的功能。照片和拍摄照片的行为开始具备统一性，闪光的那一瞬间记录的就只是那一瞬间。而原本那些完整的记忆经由相册里那些以G来计算的照片构成。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;假设杨德昌导演还活着，他会对现在我们生活在如此稠密的影像时代什么看法？是否会认为热衷拍摄一张摆拍的照片是弊大于利的？在摆出姿势拍摄的那一秒，你人生就失去了生动的一秒，而仅仅是获得了一个装模作样的照片。摆拍当然没有抓拍好，但有时候，摆拍一张照片就像去照相馆拍照一样，是一种提炼和仪式，像一毕业证、全家福或者我小姑的少女时代。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许杨德昌是对的，又或者记录永远是混杂着真实和虚假的，也许我永远无法在摄影机器前松弛下来，永远会别别扭扭，表情僵硬。但拍照是件很重要的事，如果有时间，还是一起到荒野去吧、到城市去吧、到世界去吧，去拍一张照片，与时间分享时间，为记忆拍一照片，让脚下的经纬度存储在手机里，就是这样。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一个高尚的人及道德的虚无性</title>
      <link>https://wudalian.com/post/a-noble-person-and-the-nihilism-of-morality/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 15:29:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/a-noble-person-and-the-nihilism-of-morality/</guid>
      <description>&lt;p&gt;前几天晚上，我下楼扔垃圾，电梯下降到四楼时，进来了一个五十岁左右的中年男人，穿着暗淡的冬日睡衣，头发黏腻，肚腩微挺。电梯门打开时，他愣了一下，似乎没料到电梯还会有另外一个人。接着，一个自然又尴尬的那种半熟不熟的人打招呼特有的善意微笑，在他那张黑紫色脸庞上展开了。我意识到，这是他对我这个素未蒙面的邻居的友好善意。于是我往后退了退，给他让出了一些空间。他带着酒气走进了电梯，在电梯这个小小的空间里，他靠近门站着，而我靠近内侧，在我们中间的电梯壁上贴着一个白底红字的醒目标识，写着：禁止吸烟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;与他脸部的轻松自然不同，他那只夹着半截香烟的右手僵硬地悬在空中，纹丝不动。然而那半截香烟仍在慢慢燎烧，暗红色的火光随着气息的流动微微颤动，一缕孱弱的青烟沿着手臂袅袅上升。烟雾很快占领了密闭的空间，我屏住呼吸，开始数电梯上的楼层数字。终于，电梯到达一楼，门打开了。我和我的邻居一前一后走出来，我迫不及待地张开嘴，大吸一口新鲜的饱含清凉与氧的空气。而我的邻居，他那条僵硬的胳膊也终于放松下来了，他举起手臂，深深地吸了一口香烟，然后吐出一道白色烟雾。我看着他那宽大的有些笨拙的身影，在心里对自己说，真是一个有道德原则的人啊，一个高尚的人啊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个我此前从未见过的邻居，他多多少少是个高尚的人，这里并没有太多的讽刺意味。显然，比起那个住在九楼的光头吸烟佬来说，他要高尚得多。至少，他的心里牢牢记住一条社会道德准则：不准公共场合吸烟。并且，他遵守了这条准则，他的的确确没有在电梯里吸哪怕一口烟。他的行为让人肃然起敬。在这里，我把道德的标准简化降低：一个人在最浅显的层面意识到某种道德义务，并试图履行，这就不能不说，他是有点高尚了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想起了我的父亲，一个来自北方农村，未经过现代城市文明洗礼的不怎么地道的老农民。几年前，他和母亲一起来上海看我。在虹桥火车站接到他们后，搭乘2号线返回我的住处。由于不是高峰期，地铁站里的人并不多，我们在空荡荡的站台上等候下一班地铁。这时候，父亲突然清了清嗓子，猛吸了一下鼻子，然后啪地一声，一口痰结结实实地砸在了地上。一瞬间，我头脑空白，两颊滚烫。我赶忙从包里拿出纸巾，迅速把痰擦掉。他看我如此紧张，似乎也意识到什么，略带尴尬地笑了笑说：不能吐痰啊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多年以后，我回忆起这件事，更多细节在我心里铺展开了。那天，在父亲的笑声和言语里，除了尴尬，还有对我紧张慌忙地擦拭行为的不屑与嘲弄。我明白，我父亲，他一向如此，他的权威不容置疑。所以，即便他做错了事，也不可能错到让自己的儿子如此慌忙，或者说不需要如此。在城市这个地方，他失去了主导地位，他无法接收自己的儿子为他收拾残局，仿佛角色对调了。因此，他使用了他惯用的伎俩还缓解他自己的尴尬，以及掩饰自己那脆弱躯壳的破碎。当然，有点走题了，今天要讨论的不是在父权社会下一个儿子和父亲的复杂关系，也不是粘了水的羽毛试图在文字里扑腾两下翅膀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回归到对这件事情进行道德分析，首先，我认为父亲不可能不知道不能在公共随地吐痰。当然，他也不是明知故犯。前面我说过了，他并未受过太多现代文明的洗礼，在他的生活里，在农村那广阔的天地里，整片土地都是他的痰盂。因此，当他刚刚来到城市，即便脚下踩着光滑的大理石，他可能在短时间内还没有意识到，他需要在新的规则下行事了。当他意识到城市里有不一样的规则后，在接下来的几天里，他没有乱扔一个烟头，也没再吐一口痰到地上。但这不表明他认同如此，他就是这么个人，在心里仅有几条粗糙模糊的道德规则。这并不是意味着我的父亲是笨蛋，恰恰相反，他是个非常精明敏锐的人。模糊的规则意味着可以变通，他的欲望才是这些规则真正的掌控者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;抽烟的邻居和随地吐痰的父亲，前者将道德规则牢牢刻在心里，但笨拙的行为却没能让他的道德感外化成实际的道德成果，那烟味真的难味。后者是一个道德领域暴君，在心里，他谁也不服，但实际上他并没在公共生活领域做出什么出格的事情，大部分情况他都能在规则之下行事。我要说，他们都是高尚的人，包括我的父亲，即便他不是一个好的丈夫和父亲，但某种意义来说，他是一个好人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好了，这就是我常常看到微小的道德颗粒，它轻盈柔软，质地纯净。你可以随意抓在手里，揉捏成任何形状，随时随地给任何人分派一个好人或者坏人的角色。并且它并不复杂难搞，一眼就能看到底，就像在老套的电视剧里分别谁是真正的反派那么简单。这些颗粒从小就粘在我身上，掸都掸不去，非常烦人。我一度认为它是我本质的一部分，而善是具有客观意义的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;确实，大多时候我是个好人，或者说表现得像一个好人。那个曾在火车站抱着孩子可怜兮兮说没有路费骗走我五十块的妇女肯定这么认为，她可能不仅认为我是个好人，还觉得我有点蠢。那些在人群中向我问路的人肯定也这么认为，他们觉得我这张平凡温和的脸庞比那些错综复杂的路口要可靠得多。曾经那些总爱和我一起吃饭的女同事们也这么以为，她们或许觉得一个不爱说话的人就是老实人。当然，我也不总是被认定为一个好人。比如，在我更加年轻的时候，我自己在内心要求自己要当个好人的时候。有一次，我舍友说他在路上遇到一个女孩子，长得像梁咏琪，令他神魂颠倒。然而他并不知道她是哪个班级的。我就自告奋勇地帮他一个教室一个教室地问，在其中一个教室，我遇到了一个女孩，她长得像应采儿。我问应采儿：你们班有个长得像梁咏琪的女孩吗？她看了看我头上刚染好的黄毛说：我一看你就不是好人。那天，我有点伤心，因为应采儿觉得我不是好人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总之，我模模糊糊当好人挺多年了。当我意识到我道德的这种模糊性时，我其实更像一个好人了，因为这时候，我其实不太想搭理这个世界。但有时候，晚上睡不着时，我除了想象在末日如何抵抗僵尸的入侵还是会思考下道德的重要性。这种看起来严肃的问题，通常能更好地帮助我入睡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在道德的目的性的问题上，我没有答案，但我有一个否定选项。我否定功利主义和幸福论。即我不认为人生唯一的内在价值是幸福（快乐主义hedonism），并且道德应该以追求所有人的幸福最大化为目的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里说的快乐或者幸福是广义上的。吃喜欢吃的东西，和喜欢的人在一起，这些自然是快乐的。但也有一些看起来不那么快乐的，实际上也遵循了快乐主义的原则。比如，作为一个m，每天都渴望被皮鞭子抽，抽得满身血痕，看起来很痛苦，但这种痛苦是快乐的。又比如，一个苦行僧，衣衫褴褛，食不果腹，独自一人不停地行走，直到死去。他这一生并没有体验过任何感官上的快乐，但或许他在完成苦修的那一刻，体会到了另外一种超脱式的幸福（这个例子不太恰当，因为宗教意义上的幸福有点复杂）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然要追求这种幸福，并且我们在生活中讨论的大部分问题其实都是以功利主义为原则的。比如，是否应当更好地保护儿童？是否应该对家暴立法？是否应该保护环境？这些问题在现实生活中有着显而易见的答案。我想的不是这些，这些是另外要讨论的问题。我要说的是，在道德目的性上我的一个困惑和一个肯定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我困惑的是，人生除了幸福之外是否需要真正的苦痛和不幸？如果一个人的人生除了幸福和平淡之外，没有一丝一毫的痛苦是否有点少了点什么？设想一个没有苦痛的世界，没有分离和伤害，没有失落和遗憾，你是否能接受？就像一辈子只吃了一种食物一样，这个比喻也不太恰当，暂时这样吧。对于这个问题，我不知道，毕竟真正的不幸和痛苦在本能上是拒绝的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我肯定的是，除了幸福之外，人还需要自主性。这是功利主义忽略的地方。设想一个思想实验，想象你将被抛入一个新世界，或者想象在你投胎之前，有两种人生可以选择。第一种是一个确定的幸福的人生，在这种人生里，你的幸福是被确定的，你拥有最大化的幸福，你在人生中无论做什么选择最终都将导向幸福。第二个种人生是不确定的，即你有自主性，你选择导向的结果是不确定的，当然，你人生是幸福或者不幸也不确定。按照功利主义的观点，一个理性的人就应该选第一种了，但我肯定的是，我自己会选择第二种。我不确定人是否有自由意志，但至少人在本能上是渴望自由意志的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，除了这些之外还有许多其他的问题，比如康德所谓的正义是不是内在价值。这个可以用电车难题来说下，如果正义是真正值得追求的东西，那么我们肯定不能为了救五个人变动轨道去杀死另外一个人，因为杀死一个无辜的人是不正义的。按照功利主义的观点，会是另外一种选择。电车难题很有意思，你按照伦理学里不同的理论会有不同的答案，并且这种答案在这个理论基础上非常合情合理。也就是说，你能用一种理论去解释杀死一个人是合乎道德的，然后用另一种理论说让五个人死去也是合乎道德的。比如，双重效应学说（Doctrine of Double Effect）、做与允许学说（Doctrine of Doing and Allowing）。有意思吧，就这一个电车难题，道德理论就是无法解决的。所以，我不敢说道德是虚无的或者虚无的道德这样的话，但我至少可以说道德是具有虚无性的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从道德规范的意义上来说，绝大多数道德规则都是相对和随意的。首先，道德具有相对性。道德规则在不同的时代、地域和文化背景下是不同的。这很容易理解，比如过去对女性的一些道德约束在今天看来是一种不道德的行为，又比如在现在的伊斯兰世界里还存在着荣誉杀戮。在道德的随意性上，我有个很有趣的例子，是我在网上看到的一个关于出轨的段子。内容如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;网上冲浪时看到别人出轨：这个贱人!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自己的朋友出轨：我草，牛逼啊！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自己出轨：唉，有些事情是没办法的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是一个非常精彩的关于道德受到亲疏关系影响体现的随意性的例子，当然，出轨这个事并不是什么客观的道德准则（这里指的是出轨本身，不包含家暴、财产纠纷等其他需要讨论的道德问题）。类似这样的例子可以举出很多，比如对一些道德行为的评价会根据其造成结果的不同而不同，一个人霸凌了别人，如果被霸凌者并没有收到长久的伤害，可能我们会认为霸凌者的行为在道德上没那么糟糕，相反，如果被霸凌者因此得了精神疾病，我会认为霸凌者是个恶魔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;基于以上原因，我自己在道德实践时设想过一小套自己的方法（几乎不用）。在判断一个道德规范是否靠近绝对标准时，我采取的是这样的思路：对一条道德规则在各个层面进行考察。以时间性为例，如果一条道德规则在今天看来是正确的，往前回溯也是正确的，并且在未来也无疑将是正确的，那么这条规则就更靠近绝对的客观标准，比如杀害无辜的人是被禁止的。相反的，如果一条规则让你在不同时间点上判断时有迟疑，那很可能这条就离客观标准没那么近，比如开放性关系和严苛的孝道在未来也许会有不同的道德评价。这个方法可以更加精细化，比如可以增加不同的评价维度（亲疏关系，空间维度，结果影响等等），再给每个评价维度赋予权重。当然，这些只能帮助到世俗生活，从根本意义上来说，一切都是徒劳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我问过自己这样一个问题，假如我突然发现我的一个朋友虐待小猫小狗，那他还会是我的朋友吗？答案是否定的。我不会立马冲过去打他一顿，但我会立刻断了跟他的联系。那么继续设想，假如我的朋友虐待一只牛呢？我可能反应会稍微差那么一点，但也会慢慢疏远他。假如我的朋友虐待一只昆士兰锯鳐呢？我首先好奇昆士兰锯鳐是啥，然后我会对我朋友的人格产生怀疑，然后会有隔阂。假如我的朋友在和我去吃夜宵的路上笑嘻嘻地踩死路灯下的一只虫子呢？那么我们会继续去吃夜宵，并且在第二天早上我也许会忘记他曾踩死过一只虫子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那么问题来了，为什么小猫小狗就不一样？也许你会说，小猫小狗是人类的朋友，小猫小狗比较聪明。但这都不是问题的关键，问题的关键是小猫小狗（可以增加其他的，比如小鸟、海豚，大象等等）何以跟其他动物区别开来。也就是说，为什么只有一部分动物被认为在我们的道德共同体范围之内。或者是，如何判断道德共同体？即哪些人或者生物跟我们处在同一种道德体系里。边沁的说法是：问题不在于他们能否思考，也不在于他们能否说话，而在于他们能否感受到痛苦。如果按照这个理论，那么大多数动物都应该在道德共同体范围内，包括虫子。当我的朋友踩死一只虫子时，我应该像他虐待一只狗或者人那样，立即跟他断绝关系。显然，事实并不是这样的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我的看法是，人非常自大，道德共同体的定义是围绕着一个标准的人来的。也可以说，只有标准的人才在道德共同体内。那些被人类赋予更多怜悯的动物，他们比起其他动物来，只是更加像人或者跟人类社群更加亲密。对于标准的人定义有许多，比如有智慧，有情感，有道德感等等。所以我们对海豚大象这些更加聪明的动物有更多的怜悯之心，因为它们被认为有一定的智慧，而智慧是人特有的，所以它们更加接近人。相反的，社会上的一些边缘人会被排除在道德共同体之外。这在历史上不少见，人们曾经不认为疯子或者“劣等种族”的人应该像人一样被对待。因此，可以这样比喻，像一滴墨水滴到纸，墨汁慢慢扩散成一个大的墨点，中间颜色深厚均匀，边缘浅散。在最中心颜色最深的部分被认为是标准的人，是毫无疑问的在道德共同体内。而边缘那些浅的墨迹，一部分是被认为和人类接近的动物，他们沾了点边，被认为比起其他动物来勉强算是在道德共同体里面。另一部分是疯子、残障者、未出生的胎儿、植物人、罪犯、流浪汉等等。他们虽然初始状态是人，但已经被放逐到边缘，因此，他们也只是在道德共同体的边缘。这很成问题是不是，谁来定义标准的人，谁来判断哪些动物更接近人？这全都是人自以为是的结果。所以道德共同体的范围非常模糊和可疑。但道德共同体的定义确实涉及到很多重要的问题，比如人是否有权利吃肉，胎儿是否有人权等等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最为可疑的还是道德的来源。在我们的文化里并没有“上帝死了”，因为我们的上帝并不具体的存在。我记得母亲在做道德评价时常常使用“伤天害理”这个词。这个“天”是啥呢？是玉皇大帝？是具有神秘主义色彩的掌管一切的神秘主义存在？是自然之律法？如果道德来自上帝是有待考察的，那么道德来自天庭或者某种形而上的存在也是有待考察的。相比这种形而上的说法，我更愿意相信道德来自自然法。卢梭说人在最初的状态时便已经具备了“怜悯”，看到自己的同类受到伤害或者死亡时会出于本能地表现出同情和怜悯，这便是人类“美德”的起源（卢梭《论人类不平等的起源和基础》）。这大概是我在直觉上最相信的道德源头了。对，就是直觉，我是一个道德直觉论者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但一头鹿也会在自己死去的同伴身旁驻足，一条狗也会流泪。人的这种似乎来源自动物本能的怜悯何以使人成为人的？人的道德何以和其他动物区分开的？或者说是不是只有人才具备道德？（我有一个朋友，认为一切可以归结为动物本能，我觉得是有点道理的）人的道德在于从怜悯构建出一个道德体系，也许是从乱伦禁忌开始的，当人们还处在最原处的状态时，大家开开心心地茹毛饮血，没事就和自己的姐妹兄弟做爱。然后，突然有了乱伦禁忌，这个名字为禁忌的东西，其实是一种许可和鼓励。它本质上是鼓励你去和其他家族的人做爱、通婚，生儿育女。于是，一个家族和另外一个家族产生了关系，开始使用符号交流，符号构成共识性的语言，语言建构和解释了道德。于是，道德变成一颗树，根须在土壤里蔓延生长，为整个人类社会扎紧地基。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是，这个地基有点豆腐渣工程了，刮风下雨了才想起来屋顶拉张塑料布，脆弱的道德规则就产生了。譬如有一种说法，说这些规则可能是来自一个人，美其名曰“美德伦理学”，既我们的道德来源于一种公认的人格完美的高尚的人，这个人做的事情就是美德，我们应该效仿他。听起来很不可思议，这样的人存在吗？谁来验证他是高尚的？他的行为一定是有德行的吗？这不是偶像崇拜吗？我们从来不缺少偶像，从前要效仿先贤，后来要学习雷锋。事实是，我们好像就是这样的。这些规则最早叫做“礼”，来自周公旦，然后由孔子、朱熹等人发扬光大。这些人让女性遵从三从四德，把孝顺和忠君放到道德的顶端。也许，你会说，道德是发展进步的，就像文明一样。但我想说的是，真正的美德是永恒的，那些从前是美德而现在不是的，不能称之为美德，只是道德被权力渗透的表现。我有时候厌恶具体的道德生活，就是因为这里面存在着肉弱强食的权力结构。有点讽刺，我们假设站在无知之幕后面，又要被投向一个新的世界，你不清楚自己是弱者还是强者，于是理性的你希望新的世界是有道德的，但当你来到这个世界，却发现道德除了那点可怜的怜悯，其他都是由强者制定的。就算不是如此，强者也是浮在道德上层的，他们高高在上，利用权力和资源戏耍规则。这其中一部分甚至来自道德本身，比如道德制糕点（道德制高点）。所以，就像“要做一个有用的人”一样，这种伦理观把人作为方法，而不是目的。“要做一个好人”本质上暗含了一种更加浅薄的伦理观，即仅仅把道德作为方法，而不是目的。道德和人被认为是要服务于某种被建制出来的东西，而不是通往高贵之地的道路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好了，想这么多可能就到凌晨两点了，我困倦的身躯开始坠陷向柔软的空间，我意识模糊，窗帘和墙壁渐渐淡去，黑暗像温暖的水一样将我围绕。回忆或者梦境已经潜入，我过去那些道德生活，我偷一根冰棍、在河畔撕裂一只青蛙、在地铁上勇擒色狼、扶起摔倒了老人、为远方死去的人哭泣……我那些自豪、虚伪、或者一时意气的道德生活，它们构成了朦胧的我和真实我。我不是离经叛道的人，仅仅因为我不高兴去那样做，仅仅因为我懒惰而已，就是这么简单。我也不是一个道德虚无主义者，但我能体会到道德的虚无性。但就算我意识到这些，我的生活也没有因此有实质性的改变，我仍旧认同一些约定俗成的东西，仍旧小心翼翼地生活，仍旧为他人考虑。只不过，另外一个我在一个没有道德的世界里复活了。那些使得人成人的道德，又使人不完善。迷雾在时间的长河上游动，慢性毒素滋养贫瘠的怜悯，一切都看起来都营养丰富。那些青春年少时的漂亮牛仔裤，损害着生长和发育，正如那文明的篱笆困住了爱欲。快去道德的边缘嬉戏吧。我要睡去了，明天早上起来，也许我仍决定做一个“好人”，就像我诞生的那一刻一样。但你别拷问我的灵魂，你拷问我的灵魂还不如烤点羊肉串来得香。如果你真的想烤点羊肉串吃，在烤之前请你思考一下，在道德上，人是否有杀害并吃掉无辜动物的权利。我自己？我不爱吃羊肉，我爱吃鸡肉，并且我已经要睡了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p style=&#34;font-size:12px; color:#666;&#34; &gt;哦！对野蛮人说声心爱的再见，对探险告别！——这种可能性就是去掌握住，在我们这个种属可以短暂的中断其蚁窝似的活动，思考一下其存在的本质以及其继续存在的本质，在思想界限之下，在社会之外之上：对一块比任何人类的创造物都远为漂亮的矿石沉思一点时间；去闻一闻一朵水仙花的深处所散发出来的味道，其香味所隐藏的学问比我们所有书本全部加起来还多；或者是在那充满耐心、宁静与互谅的短暂凝视之中，这种凝视有时候，经由某种非自愿的互相了解，会出现于一个人与一只猫短暂的互相注目之中。&lt;br&gt;&#xA;—克洛德·列维-斯特劳斯 《忧郁的热带》&#xA;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的眼疾-1</title>
      <link>https://wudalian.com/post/my-eye-disease-01/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 18:34:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/my-eye-disease-01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大约一个多月前，我得了某种眼疾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当时，我并不知道我的眼睛具体出了什么问题，也没有预料到这个问题会折磨我这么长时间。但仔细回想，这早有征兆。以前在岚皋路上班的时候，每天我都会从一个光线幽微的地下通道走出来，地上那一大片反射着巨大白光的水泥地总让我无法睁开眼睛。这种症状在其他一些场景也出现过，有一次，我和妻子在她家乡的小镇逛超市。看着货架上色彩繁杂的货品，我的眼睛有些睁不开。我跟妻子说，我要出去了，因为我无法面对货架上哪些商品，妻子用奇怪的眼睛看我，仿佛我在耍小孩子脾气。除此之外，在很长的时间内，这时间也许是几年或者十几年，具体我无法确定，我的眼球上总是布满了细细的红血丝，从眼部蔓延到后脑的剧烈疼痛也常常折磨着我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这次眼睛出问题之前，尽管从理性认识上我能明白眼睛的重要性，但就像人们从来不重视那些显而易见的隐秘危险一样，我从未觉得我的眼睛会糟糕到影响我的生活，它是如此的健康、清晰、明亮。现在，离初次出现症状已经过去了一个多月了，我的眼睛还没有完全恢复。但我痛定思痛！决定尽量回忆并且记下我的眼部疾病发病及治疗过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去年（2023）年11月底，妻子接连患上了严重的上呼吸疾病和肠胃炎，我们频繁地往返于医院和住所，饮食和睡眠混乱，一顿折腾后，疲乏虚弱。在这样的前提下，我迷上了一款叫《Alan wake》的游戏，这是一款带有《双峰》气质的游戏，它神秘而诡异，同时还融合各种美国流行文化元素，比如雷蒙德钱德勒、希区柯克、《闪灵》等等。因此，我几乎日夜不分地在沙发上抱着手柄，我想弄清楚游戏里的神秘黑暗。在很短的时间内，我就通关了游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;游戏打通的当天晚上，我的头开始剧烈疼痛，我的眼球酸胀的像被被抽干了血。那时候，我还不是很担心，偏头痛老兄自从2004年夏天入住到我的脑袋后，总是隔三差五的出来透透气。我以为这像往常一样，是一次疲劳过度导致的偏头痛，在我大睡一觉之后就会完好如初，我的脑袋会在第二天早上轻松爽利。然而第二天，当我醒来，那种紧绷的疼痛感仍然缠绕着我的脑袋。尽管疼痛没有之前那么凶猛，但依旧让人无法安宁。比起熟悉的头疼，眼睛陌生强烈的酸涩感更令我恐惧，这种像有人拿着电风扇瞄准我的眼睛一直吹的酸涩感，在之前从未出现过。这样的症状持续了大概两天，两天后酸涩感缓解，但我依旧无法长时间用眼，无论是电视屏幕还是手机屏幕，只要稍微盯一会儿，就酸涩难耐。另外，那种之前无法正视强烈光线和绚丽色彩的症状更加严重了，我开始睁不开眼睛，对于很多东西有种不想看，躲避的感觉，比如饭店的菜单、揉成一团的纸巾、书页上密密麻麻的字、叠在一起的餐具等等。为了对抗这种感觉，我眼部的轮匝肌常常是一种收缩的状态。我想象我的眼睛，有点像张家辉笑起来那样，有点好笑，但这不是一件轻松的事情，事实上，我的眼部肌肉更像一个紧张兮兮的士兵，总是处于一种紧绷的不得放松的姿态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;症状总结：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1.过度用眼后头和眼睛胀痛：持续两天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.眼睛强烈持续的酸涩感：持续两天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3.眼睛轻微酸涩感+畏光+眼睛肌肉紧张：持续存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;眼睛刚出现酸涩症状的时候，我就尝试着自己治疗。每天，我对着镜子，昂着头，努力把眼药水滴到眼睛里。我滴眼药水的技术不是很好，有时候自己感觉对准了，一捏，一滴凉凉的液体就从我的脸颊滑下来，像是流了一滴泪，不同的是，泪到嘴里是咸的，而普拉洛芬滴眼液是苦的。我认识普拉洛芬滴眼液是在一年前，我去五官科医院检查视力准备配一副新的眼睛，为我诊断的是一位专业而认真的女医生，她告诉我，我的眼睛有轻微的炎症和干眼症，于是给我开了这个眼药水。关于干眼症这三个字，我有很多话要说。但那时候，我并没意识到，我也没觉得自己的眼睛有任何问题。但我相信现代医学，医生的精密仪器一定比我的感觉靠谱得多。于是，我开始遵循医嘱滴这个名字拗口的眼药水。前两天，我都按时按量把凉凉的一小滴液体滴到自己的眼睛里。第三天的时候，我忘记了一次。第四天，我就没再滴。我不再滴的原因是因为我第三天忘记了一次。就像我当初发愤图强要学习英语，坚持每天背单词，突然有一天，我因为一个特殊原因中断了，我就再也没背过。这种感觉每个人都懂，每个人，或多或少体会过吧，坚持某件事情，投入到某件事情，但突然有一天，因为一个不那么特殊的原因就断了，然后再也没续上。回到这个普拉洛芬滴眼液，在一年后，它被我想起来了，我想起来医生当时话，她说我的眼睛上有细细的裂纹。当时我觉得这句话跟干眼症联系起来，就好像手掌上细细的裂纹和冬日干燥的天气联系起来一样，这太正常了。可是，当我在一年后，眼睛的病痛折磨着我的时候，我想起来这句话，我害怕极了，我的眼睛会不会慢慢裂开，流出吓人的液体？当然，我知道并不会。但我还是迫不及待的开始滴这种流到嘴里会发苦的眼药水。同时，我从一顿杂物的抽屉里翻出即将过期的蒸汽眼罩开始热敷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自行治疗：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1.眼药水：普拉洛芬滴眼液+七叶洋地黄双苷滴眼液&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.蒸汽眼罩热敷&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3.减少用眼&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自我治疗持续了几天，除了蒸汽眼罩热敷后的十几分钟内眼睛难受的症状得到缓解外，没有任何其他的效果。我决定去医院，在去医院前，我要和妻子去浙江的乡下待两天，我岳父家里办上梁酒，这是一件大事。这件事当然没我的眼睛重要，不过恰好是在周末，医院的门诊也不开，所以周五的晚上我们就驾车去了浙江。妻子担心我的眼睛能否应付夜晚的驾驶，事实证明，没有任何问题，很奇怪，那天晚上高速公路上闪亮的车灯并没让我更加难受。我和妻子度过了一个热闹又忙碌的周末，农村的这种传统酒席保留了农耕时代追求喜庆吉利仪式感，但在现代生活的节奏下，繁复的流程已经被速战速决的吃喝所替代，大家算好时间，人来了，开吃，吃完了，该打包打包该走人走人。所以，尽管是在一天时间内要吃两顿，尽管流程很紧凑，但也累不着人。我跟妻子上午负责收红包，晚上帮忙收拾了遗留的垃圾。我的眼睛在一整天无法直视很多东西，无法直接红包、步步糕、红色的桌子和椅子、桌子上丰富的佳肴。但好在眼睛的症状也并没有加重，身体也不觉得疲惫。周日，我们就返程了，返程的过程中有两次我的眼睛面对着前方开阔的路面都无法睁开，老办法，我把眼睛又眯成张家辉笑起来那样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wudalian.com/images/posts/p2211255917.jpg&#34; atr=&#34;张家辉&#34; &gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回上海后的第二天，也就是周一，我就去了医院。我选择了五官科医院隔壁的一家三甲医院的眼科。我为啥不选全国眼科前三的五官科医院？我当时是这样想的，首先，我觉得自己的眼睛应该是小毛病，去三甲医院的眼科已经够了；其次，我上一次去五官科验光的时候见到许多拖着行李箱从外地特地来看病的人，他们有的眼睛充满血，有的眼睛用纱布包着，我觉得他们千里迢迢来到上海，来到著名的五官科医院，不知道带着多大的苦痛，又怀着多大的希望啊，我这点小病就不来凑热闹跟他们抢医疗资源了。当然，我后来自己用事实证明了我这个想法有错误成分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三甲医院的眼科只有三个人挂号，一个是我，另外两个是外地来务工的大姐。很快就轮到我了，年轻的男医生简单询问了我几句，就让我去做检查了，这让我在脑海里演练过无数次的主诉又没派上用场。检查就在对面，负责检查的也是一位男医生。医生对我很耐心客气，而对刚才两位大姐就没那么客气，这很奇怪，也许是因为那两位大姐含糊不清的普通话，也许是因为她们对缴费中没有医保的部分产生的疑问？我不清楚，我清楚的只是检查眼压的机器像枪一样发射出一小团空气弹，直击我的眼球。然后，我被带到一个暗房里，这里面有一台巨大的奶白色的机器，像所有检查眼睛的机器一样，我需要把下巴放到一个托举的设备上，然后眼睛直视着前方。医生跟我确认了名字，然后他小声地把我名字的拼音念了出来，之后，他又问我我生日。我有些好奇，就转头看了下，在一快黄幽幽的小屏幕上，写着我名字的全拼和我的生日。果然有意思，这台巨大的机器，它不仅要了解我眼睛内部的情况，而且想要知道我的名字和生日。我想，我眼睛的情况会不会永远留在它的记忆里。这让我想起来了《克拉拉与太阳》里那台经常出现了黄色大机器。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;检查没任何问题，医生说我是用眼疲劳，要给我开药。我慌忙又小心翼翼地从包里拿出我自己滴的眼药水问医生，我说：医生，这是我自己滴的眼药水。说实话，我感觉当时我像一个偷了地主家地瓜吃的小乞丐。面对医生，我就是这么怂。医生看了看我的眼药水，说就滴这两个就行。我问医生滴多久。医生说滴到没有症状。于是我心情放松了下来，我在群里跟朋友说，我不是什么干眼症，我就是用眼疲劳。当天，我还检查了一下肝功能，因为在此之前，我一直怀疑我眼睛的问题也许和肝有关。当然，我的肝功能没有任何问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从医院回来的当天下午，神奇的事情发生了，我的眼睛开始没那么难受了。我滴还是那两种眼药水，就仿佛医生的那句“就滴这两个就行”是给我的药施了一种魔法。我的眼药水它变了，它变有效了，它开始了解我的眼睛了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二天，我的眼睛持续好转，眼睛睁不开的情况逐渐减少。这天下午，我来到了朋友的家里，我和朋友面对面坐着喝茶，期间他拿起一把水果刀开始削橙子皮。尖锐的闪着亮光的刀尖对着我，我又无法睁开眼了，我不知道是在害怕尖锐物，还是眼睛的症状又犯了。我跟朋友说，我有尖锐物体恐惧症，你的刀尖别对着我让我难受。事实上，我大概没有这种恐惧症，为了证明我说的是真的，我跟朋友说，这种病一般源于童年潜意识里的某种伤害记忆，我编了一个例子，我说有个国外的人，小时候看见妈妈被洪水卷走了，所以他长大都就有抽水马桶恐惧症，抽水马桶抽水时产生的旋涡会让他颤抖不已。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的眼疾-1</title>
      <link>https://wudalian.com/post/summer-is-coming-to-an-end/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 18:34:48 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/summer-is-coming-to-an-end/</guid>
      <description>&lt;p&gt;大约一个多月前，我得了某种眼疾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当时，我并不知道我的眼睛具体出了什么问题，也没有预料到这个问题会折磨我这么长时间。但仔细回想，这早有征兆。以前在岚皋路上班的时候，每天我都会从一个光线幽微的地下通道走出来，地上那一大片反射着巨大白光的水泥地总让我无法睁开眼睛。这种症状在其他一些场景也出现过，有一次，我和妻子在她家乡的小镇逛超市。看着货架上色彩繁杂的货品，我的眼睛有些睁不开。我跟妻子说，我要出去了，因为我无法面对货架上哪些商品，妻子用奇怪的眼睛看我，仿佛我在耍小孩子脾气。除此之外，在很长的时间内，这时间也许是几年或者十几年，具体我无法确定，我的眼球上总是布满了细细的红血丝，从眼部蔓延到后脑的剧烈疼痛也常常折磨着我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在这次眼睛出问题之前，尽管从理性认识上我能明白眼睛的重要性，但就像人们从来不重视那些显而易见的隐秘危险一样，我从未觉得我的眼睛会糟糕到影响我的生活，它是如此的健康、清晰、明亮。现在，离初次出现症状已经过去了一个多月了，我的眼睛还没有完全恢复。但我痛定思痛！决定尽量回忆并且记下我的眼部疾病发病及治疗过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去年（2023）年11月底，妻子接连患上了严重的上呼吸疾病和肠胃炎，我们频繁地往返于医院和住所，饮食和睡眠混乱，一顿折腾后，疲乏虚弱。在这样的前提下，我迷上了一款叫《Alan wake》的游戏，这是一款带有《双峰》气质的游戏，它神秘而诡异，同时还融合各种美国流行文化元素，比如雷蒙德钱德勒、希区柯克、《闪灵》等等。因此，我几乎日夜不分地在沙发上抱着手柄，我想弄清楚游戏里的神秘黑暗。在很短的时间内，我就通关了游戏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;游戏打通的当天晚上，我的头开始剧烈疼痛，我的眼球酸胀的像被被抽干了血。那时候，我还不是很担心，偏头痛老兄自从2004年夏天入住到我的脑袋后，总是隔三差五的出来透透气。我以为这像往常一样，是一次疲劳过度导致的偏头痛，在我大睡一觉之后就会完好如初，我的脑袋会在第二天早上轻松爽利。然而第二天，当我醒来，那种紧绷的疼痛感仍然缠绕着我的脑袋。尽管疼痛没有之前那么凶猛，但依旧让人无法安宁。比起熟悉的头疼，眼睛陌生强烈的酸涩感更令我恐惧，这种像有人拿着电风扇瞄准我的眼睛一直吹的酸涩感，在之前从未出现过。这样的症状持续了大概两天，两天后酸涩感缓解，但我依旧无法长时间用眼，无论是电视屏幕还是手机屏幕，只要稍微盯一会儿，就酸涩难耐。另外，那种之前无法正视强烈光线和绚丽色彩的症状更加严重了，我开始睁不开眼睛，对于很多东西有种不想看，躲避的感觉，比如饭店的菜单、揉成一团的纸巾、书页上密密麻麻的字、叠在一起的餐具等等。为了对抗这种感觉，我眼部的轮匝肌常常是一种收缩的状态。我想象我的眼睛，有点像张家辉笑起来那样，有点好笑，但这不是一件轻松的事情，事实上，我的眼部肌肉更像一个紧张兮兮的士兵，总是处于一种紧绷的不得放松的姿态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;症状总结：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1.过度用眼后头和眼睛胀痛：持续两天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.眼睛强烈持续的酸涩感：持续两天。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3.眼睛轻微酸涩感+畏光+眼睛肌肉紧张：持续存在。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;眼睛刚出现酸涩症状的时候，我就尝试着自己治疗。每天，我对着镜子，昂着头，努力把眼药水滴到眼睛里。我滴眼药水的技术不是很好，有时候自己感觉对准了，一捏，一滴凉凉的液体就从我的脸颊滑下来，像是流了一滴泪，不同的是，泪到嘴里是咸的，而普拉洛芬滴眼液是苦的。我认识普拉洛芬滴眼液是在一年前，我去五官科医院检查视力准备配一副新的眼睛，为我诊断的是一位专业而认真的女医生，她告诉我，我的眼睛有轻微的炎症和干眼症，于是给我开了这个眼药水。关于干眼症这三个字，我有很多话要说。但那时候，我并没意识到，我也没觉得自己的眼睛有任何问题。但我相信现代医学，医生的精密仪器一定比我的感觉靠谱得多。于是，我开始遵循医嘱滴这个名字拗口的眼药水。前两天，我都按时按量把凉凉的一小滴液体滴到自己的眼睛里。第三天的时候，我忘记了一次。第四天，我就没再滴。我不再滴的原因是因为我第三天忘记了一次。就像我当初发愤图强要学习英语，坚持每天背单词，突然有一天，我因为一个特殊原因中断了，我就再也没背过。这种感觉每个人都懂，每个人，或多或少体会过吧，坚持某件事情，投入到某件事情，但突然有一天，因为一个不那么特殊的原因就断了，然后再也没续上。回到这个普拉洛芬滴眼液，在一年后，它被我想起来了，我想起来医生当时话，她说我的眼睛上有细细的裂纹。当时我觉得这句话跟干眼症联系起来，就好像手掌上细细的裂纹和冬日干燥的天气联系起来一样，这太正常了。可是，当我在一年后，眼睛的病痛折磨着我的时候，我想起来这句话，我害怕极了，我的眼睛会不会慢慢裂开，流出吓人的液体？当然，我知道并不会。但我还是迫不及待的开始滴这种流到嘴里会发苦的眼药水。同时，我从一顿杂物的抽屉里翻出即将过期的蒸汽眼罩开始热敷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自行治疗：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1.眼药水：普拉洛芬滴眼液+七叶洋地黄双苷滴眼液&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2.蒸汽眼罩热敷&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3.减少用眼&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;自我治疗持续了几天，除了蒸汽眼罩热敷后的十几分钟内眼睛难受的症状得到缓解外，没有任何其他的效果。我决定去医院，在去医院前，我要和妻子去浙江的乡下待两天，我岳父家里办上梁酒，这是一件大事。这件事当然没我的眼睛重要，不过恰好是在周末，医院的门诊也不开，所以周五的晚上我们就驾车去了浙江。妻子担心我的眼睛能否应付夜晚的驾驶，事实证明，没有任何问题，很奇怪，那天晚上高速公路上闪亮的车灯并没让我更加难受。我和妻子度过了一个热闹又忙碌的周末，农村的这种传统酒席保留了农耕时代追求喜庆吉利仪式感，但在现代生活的节奏下，繁复的流程已经被速战速决的吃喝所替代，大家算好时间，人来了，开吃，吃完了，该打包打包该走人走人。所以，尽管是在一天时间内要吃两顿，尽管流程很紧凑，但也累不着人。我跟妻子上午负责收红包，晚上帮忙收拾了遗留的垃圾。我的眼睛在一整天无法直视很多东西，无法直接红包、步步糕、红色的桌子和椅子、桌子上丰富的佳肴。但好在眼睛的症状也并没有加重，身体也不觉得疲惫。周日，我们就返程了，返程的过程中有两次我的眼睛面对着前方开阔的路面都无法睁开，老办法，我把眼睛又眯成张家辉笑起来那样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://wudalian.com/images/posts/p2211255917.jpg&#34; atr=&#34;张家辉&#34; &gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回上海后的第二天，也就是周一，我就去了医院。我选择了五官科医院隔壁的一家三甲医院的眼科。我为啥不选全国眼科前三的五官科医院？我当时是这样想的，首先，我觉得自己的眼睛应该是小毛病，去三甲医院的眼科已经够了；其次，我上一次去五官科验光的时候见到许多拖着行李箱从外地特地来看病的人，他们有的眼睛充满血，有的眼睛用纱布包着，我觉得他们千里迢迢来到上海，来到著名的五官科医院，不知道带着多大的苦痛，又怀着多大的希望啊，我这点小病就不来凑热闹跟他们抢医疗资源了。当然，我后来自己用事实证明了我这个想法有错误成分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三甲医院的眼科只有三个人挂号，一个是我，另外两个是外地来务工的大姐。很快就轮到我了，年轻的男医生简单询问了我几句，就让我去做检查了，这让我在脑海里演练过无数次的主诉又没派上用场。检查就在对面，负责检查的也是一位男医生。医生对我很耐心客气，而对刚才两位大姐就没那么客气，这很奇怪，也许是因为那两位大姐含糊不清的普通话，也许是因为她们对缴费中没有医保的部分产生的疑问？我不清楚，我清楚的只是检查眼压的机器像枪一样发射出一小团空气弹，直击我的眼球。然后，我被带到一个暗房里，这里面有一台巨大的奶白色的机器，像所有检查眼睛的机器一样，我需要把下巴放到一个托举的设备上，然后眼睛直视着前方。医生跟我确认了名字，然后他小声地把我名字的拼音念了出来，之后，他又问我我生日。我有些好奇，就转头看了下，在一快黄幽幽的小屏幕上，写着我名字的全拼和我的生日。果然有意思，这台巨大的机器，它不仅要了解我眼睛内部的情况，而且想要知道我的名字和生日。我想，我眼睛的情况会不会永远留在它的记忆里。这让我想起来了《克拉拉与太阳》里那台经常出现了黄色大机器。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;检查没任何问题，医生说我是用眼疲劳，要给我开药。我慌忙又小心翼翼地从包里拿出我自己滴的眼药水问医生，我说：医生，这是我自己滴的眼药水。说实话，我感觉当时我像一个偷了地主家地瓜吃的小乞丐。面对医生，我就是这么怂。医生看了看我的眼药水，说就滴这两个就行。我问医生滴多久。医生说滴到没有症状。于是我心情放松了下来，我在群里跟朋友说，我不是什么干眼症，我就是用眼疲劳。当天，我还检查了一下肝功能，因为在此之前，我一直怀疑我眼睛的问题也许和肝有关。当然，我的肝功能没有任何问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从医院回来的当天下午，神奇的事情发生了，我的眼睛开始没那么难受了。我滴还是那两种眼药水，就仿佛医生的那句“就滴这两个就行”是给我的药施了一种魔法。我的眼药水它变了，它变有效了，它开始了解我的眼睛了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二天，我的眼睛持续好转，眼睛睁不开的情况逐渐减少。这天下午，我来到了朋友的家里，我和朋友面对面坐着喝茶，期间他拿起一把水果刀开始削橙子皮。尖锐的闪着亮光的刀尖对着我，我又无法睁开眼了，我不知道是在害怕尖锐物，还是眼睛的症状又犯了。我跟朋友说，我有尖锐物体恐惧症，你的刀尖别对着我让我难受。事实上，我大概没有这种恐惧症，为了证明我说的是真的，我跟朋友说，这种病一般源于童年潜意识里的某种伤害记忆，我编了一个例子，我说有个国外的人，小时候看见妈妈被洪水卷走了，所以他长大都就有抽水马桶恐惧症，抽水马桶抽水时产生的旋涡会让他颤抖不已。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的新博客</title>
      <link>https://wudalian.com/post/my-new-blog/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 18:04:05 +0000</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/post/my-new-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;又搞了一个新的博客，距离2005年我的第一个博客已经过去快20年了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
