<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 吴大脸</title>
    <link>https://wudalian.com/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on 吴大脸</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Apr 2024 08:03:32 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wudalian.com/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>在雨天筹划一场复仇</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/plotting-revenge-on-a-rainy-day/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:03:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/plotting-revenge-on-a-rainy-day/</guid>
      <description>哎，困倦的人，&#xA;快点在四月醒来，&#xA;去度过一个缓慢的雨天。&#xA;一个雨天，&#xA;是被打湿的时间。&#xA;没办法出门，&#xA;或者计划一次远行。&#xA;一个雨天，&#xA;我在等待，&#xA;等一个毛茸茸的小肚子开始起伏，&#xA;等一些褐色悄悄生长，&#xA;如同夜色淹没了树叶的纹理。&#xA;一个雨天，&#xA;我要为，昨夜那被杀死的梦，&#xA;向一只小花猫展开复仇。</description>
    </item>
    <item>
      <title>一个高尚的人及道德的虚无性</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/a-noble-person-and-the-nihilism-of-morality/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 15:29:05 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/a-noble-person-and-the-nihilism-of-morality/</guid>
      <description>前几天晚上，我下楼扔垃圾，电梯下降到四楼时，进来了一个五十岁左右的中年男人，穿着暗淡的冬日睡衣，头发黏腻，肚腩微挺。电梯门打开时，他愣了一下，似乎没料到电梯还会有另外一个人。接着，一个自然又尴尬的那种半熟不熟的人打招呼特有的善意微笑，在他那张黑紫色脸庞上展开了。我意识到，这是他对我这个素未蒙面的邻居的友好善意。于是我往后退了退，给他让出了一些空间。他带着酒气走进了电梯，在电梯这个小小的空间里，他靠近门站着，而我靠近内侧，在我们中间的电梯壁上贴着一个白底红字的醒目标识，写着：禁止吸烟。&#xA;与他脸部的轻松自然不同，他那只夹着半截香烟的右手僵硬地悬在空中，纹丝不动。然而那半截香烟仍在慢慢燎烧，暗红色的火光随着气息的流动微微颤动，一缕孱弱的青烟沿着手臂袅袅上升。烟雾很快占领了密闭的空间，我屏住呼吸，开始数电梯上的楼层数字。终于，电梯到达一楼，门打开了。我和我的邻居一前一后走出来，我迫不及待地张开嘴，大吸一口新鲜的饱含清凉与氧的空气。而我的邻居，他那条僵硬的胳膊也终于放松下来了，他举起手臂，深深地吸了一口香烟，然后吐出一道白色烟雾。我看着他那宽大的有些笨拙的身影，在心里对自己说，真是一个有道德原则的人啊，一个高尚的人啊。&#xA;这个我此前从未见过的邻居，他多多少少是个高尚的人，这里并没有太多的讽刺意味。显然，比起那个住在九楼的光头吸烟佬来说，他要高尚得多。至少，他的心里牢牢记住一条社会道德准则：不准公共场合吸烟。并且，他遵守了这条准则，他的的确确没有在电梯里吸哪怕一口烟。他的行为让人肃然起敬。在这里，我把道德的标准简化降低：一个人在最浅显的层面意识到某种道德义务，并试图履行，这就不能不说，他是有点高尚了。&#xA;我想起了我的父亲，一个来自北方农村，未经过现代城市文明洗礼的不怎么地道的老农民。几年前，他和母亲一起来上海看我。在虹桥火车站接到他们后，搭乘2号线返回我的住处。由于不是高峰期，地铁站里的人并不多，我们在空荡荡的站台上等候下一班地铁。这时候，父亲突然清了清嗓子，猛吸了一下鼻子，然后啪地一声，一口痰结结实实地砸在了地上。一瞬间，我头脑空白，两颊滚烫。我赶忙从包里拿出纸巾，迅速把痰擦掉。他看我如此紧张，似乎也意识到什么，略带尴尬地笑了笑说：不能吐痰啊。&#xA;多年以后，我回忆起这件事，更多细节在我心里铺展开了。那天，在父亲的笑声和言语里，除了尴尬，还有对我紧张慌忙地擦拭行为的不屑与嘲弄。我明白，我父亲，他一向如此，他的权威不容置疑。所以，即便他做错了事，也不可能错到让自己的儿子如此慌忙，或者说不需要如此。在城市这个地方，他失去了主导地位，他无法接收自己的儿子为他收拾残局，仿佛角色对调了。因此，他使用了他惯用的伎俩还缓解他自己的尴尬，以及掩饰自己那脆弱躯壳的破碎。当然，有点走题了，今天要讨论的不是在父权社会下一个儿子和父亲的复杂关系，也不是粘了水的羽毛试图在文字里扑腾两下翅膀。&#xA;回归到对这件事情进行道德分析，首先，我认为父亲不可能不知道不能在公共随地吐痰。当然，他也不是明知故犯。前面我说过了，他并未受过太多现代文明的洗礼，在他的生活里，在农村那广阔的天地里，整片土地都是他的痰盂。因此，当他刚刚来到城市，即便脚下踩着光滑的大理石，他可能在短时间内还没有意识到，他需要在新的规则下行事了。当他意识到城市里有不一样的规则后，在接下来的几天里，他没有乱扔一个烟头，也没再吐一口痰到地上。但这不表明他认同如此，他就是这么个人，在心里仅有几条粗糙模糊的道德规则。这并不是意味着我的父亲是笨蛋，恰恰相反，他是个非常精明敏锐的人。模糊的规则意味着可以变通，他的欲望才是这些规则真正的掌控者。&#xA;抽烟的邻居和随地吐痰的父亲，前者将道德规则牢牢刻在心里，但笨拙的行为却没能让他的道德感外化成实际的道德成果，那烟味真的难味。后者是一个道德领域暴君，在心里，他谁也不服，但实际上他并没在公共生活领域做出什么出格的事情，大部分情况他都能在规则之下行事。我要说，他们都是高尚的人，包括我的父亲，即便他不是一个好的丈夫和父亲，但某种意义来说，他是一个好人。&#xA;好了，这就是我常常看到微小的道德颗粒，它轻盈柔软，质地纯净。你可以随意抓在手里，揉捏成任何形状，随时随地给任何人分派一个好人或者坏人的角色。并且它并不复杂难搞，一眼就能看到底，就像在老套的电视剧里分别谁是真正的反派那么简单。这些颗粒从小就粘在我身上，掸都掸不去，非常烦人。我一度认为它是我本质的一部分，而善是具有客观意义的。&#xA;确实，大多时候我是个好人，或者说表现得像一个好人。那个曾在火车站抱着孩子可怜兮兮说没有路费骗走我五十块的妇女肯定这么认为，她可能不仅认为我是个好人，还觉得我有点蠢。那些在人群中向我问路的人肯定也这么认为，他们觉得我这张平凡温和的脸庞比那些错综复杂的路口要可靠得多。曾经那些总爱和我一起吃饭的女同事们也这么以为，她们或许觉得一个不爱说话的人就是老实人。当然，我也不总是被认定为一个好人。比如，在我更加年轻的时候，我自己在内心要求自己要当个好人的时候。有一次，我舍友说他在路上遇到一个女孩子，长得像梁咏琪，令他神魂颠倒。然而他并不知道她是哪个班级的。我就自告奋勇地帮他一个教室一个教室地问，在其中一个教室，我遇到了一个女孩，她长得像应采儿。我问应采儿：你们班有个长得像梁咏琪的女孩吗？她看了看我头上刚染好的黄毛说：我一看你就不是好人。那天，我有点伤心，因为应采儿觉得我不是好人。&#xA;总之，我模模糊糊当好人挺多年了。当我意识到我道德的这种模糊性时，我其实更像一个好人了，因为这时候，我其实不太想搭理这个世界。但有时候，晚上睡不着时，我除了想象在末日如何抵抗僵尸的入侵还是会思考下道德的重要性。这种看起来严肃的问题，通常能更好地帮助我入睡。&#xA;在道德的目的性的问题上，我没有答案，但我有一个否定选项。我否定功利主义和幸福论。即我不认为人生唯一的内在价值是幸福（快乐主义hedonism），并且道德应该以追求所有人的幸福最大化为目的。&#xA;这里说的快乐或者幸福是广义上的。吃喜欢吃的东西，和喜欢的人在一起，这些自然是快乐的。但也有一些看起来不那么快乐的，实际上也遵循了快乐主义的原则。比如，作为一个m，每天都渴望被皮鞭子抽，抽得满身血痕，看起来很痛苦，但这种痛苦是快乐的。又比如，一个苦行僧，衣衫褴褛，食不果腹，独自一人不停地行走，直到死去。他这一生并没有体验过任何感官上的快乐，但或许他在完成苦修的那一刻，体会到了另外一种超脱式的幸福（这个例子不太恰当，因为宗教意义上的幸福有点复杂）。&#xA;当然要追求这种幸福，并且我们在生活中讨论的大部分问题其实都是以功利主义为原则的。比如，是否应当更好地保护儿童？是否应该对家暴立法？是否应该保护环境？这些问题在现实生活中有着显而易见的答案。我想的不是这些，这些是另外要讨论的问题。我要说的是，在道德目的性上我的一个困惑和一个肯定。&#xA;我困惑的是，人生除了幸福之外是否需要真正的苦痛和不幸？如果一个人的人生除了幸福和平淡之外，没有一丝一毫的痛苦是否有点少了点什么？设想一个没有苦痛的世界，没有分离和伤害，没有失落和遗憾，你是否能接受？就像一辈子只吃了一种食物一样，这个比喻也不太恰当，暂时这样吧。对于这个问题，我不知道，毕竟真正的不幸和痛苦在本能上是拒绝的。&#xA;我肯定的是，除了幸福之外，人还需要自主性。这是功利主义忽略的地方。设想一个思想实验，想象你将被抛入一个新世界，或者想象在你投胎之前，有两种人生可以选择。第一种是一个确定的幸福的人生，在这种人生里，你的幸福是被确定的，你拥有最大化的幸福，你在人生中无论做什么选择最终都将导向幸福。第二个种人生是不确定的，即你有自主性，你选择导向的结果是不确定的，当然，你人生是幸福或者不幸也不确定。按照功利主义的观点，一个理性的人就应该选第一种了，但我肯定的是，我自己会选择第二种。我不确定人是否有自由意志，但至少人在本能上是渴望自由意志的。&#xA;当然，除了这些之外还有许多其他的问题，比如康德所谓的正义是不是内在价值。这个可以用电车难题来说下，如果正义是真正值得追求的东西，那么我们肯定不能为了救五个人变动轨道去杀死另外一个人，因为杀死一个无辜的人是不正义的。按照功利主义的观点，会是另外一种选择。电车难题很有意思，你按照伦理学里不同的理论会有不同的答案，并且这种答案在这个理论基础上非常合情合理。也就是说，你能用一种理论去解释杀死一个人是合乎道德的，然后用另一种理论说让五个人死去也是合乎道德的。比如，双重效应学说（Doctrine of Double Effect）、做与允许学说（Doctrine of Doing and Allowing）。有意思吧，就这一个电车难题，道德理论就是无法解决的。所以，我不敢说道德是虚无的或者虚无的道德这样的话，但我至少可以说道德是具有虚无性的。&#xA;从道德规范的意义上来说，绝大多数道德规则都是相对和随意的。首先，道德具有相对性。道德规则在不同的时代、地域和文化背景下是不同的。这很容易理解，比如过去对女性的一些道德约束在今天看来是一种不道德的行为，又比如在现在的伊斯兰世界里还存在着荣誉杀戮。在道德的随意性上，我有个很有趣的例子，是我在网上看到的一个关于出轨的段子。内容如下：&#xA;网上冲浪时看到别人出轨：这个贱人!&#xA;自己的朋友出轨：我草，牛逼啊！&#xA;自己出轨：唉，有些事情是没办法的。&#xA;这是一个非常精彩的关于道德受到亲疏关系影响体现的随意性的例子，当然，出轨这个事并不是什么客观的道德准则（这里指的是出轨本身，不包含家暴、财产纠纷等其他需要讨论的道德问题）。类似这样的例子可以举出很多，比如对一些道德行为的评价会根据其造成结果的不同而不同，一个人霸凌了别人，如果被霸凌者并没有收到长久的伤害，可能我们会认为霸凌者的行为在道德上没那么糟糕，相反，如果被霸凌者因此得了精神疾病，我会认为霸凌者是个恶魔。&#xA;基于以上原因，我自己在道德实践时设想过一小套自己的方法（几乎不用）。在判断一个道德规范是否靠近绝对标准时，我采取的是这样的思路：对一条道德规则在各个层面进行考察。以时间性为例，如果一条道德规则在今天看来是正确的，往前回溯也是正确的，并且在未来也无疑将是正确的，那么这条规则就更靠近绝对的客观标准，比如杀害无辜的人是被禁止的。相反的，如果一条规则让你在不同时间点上判断时有迟疑，那很可能这条就离客观标准没那么近，比如开放性关系和严苛的孝道在未来也许会有不同的道德评价。这个方法可以更加精细化，比如可以增加不同的评价维度（亲疏关系，空间维度，结果影响等等），再给每个评价维度赋予权重。当然，这些只能帮助到世俗生活，从根本意义上来说，一切都是徒劳。&#xA;我问过自己这样一个问题，假如我突然发现我的一个朋友虐待小猫小狗，那他还会是我的朋友吗？答案是否定的。我不会立马冲过去打他一顿，但我会立刻断了跟他的联系。那么继续设想，假如我的朋友虐待一只牛呢？我可能反应会稍微差那么一点，但也会慢慢疏远他。假如我的朋友虐待一只昆士兰锯鳐呢？我首先好奇昆士兰锯鳐是啥，然后我会对我朋友的人格产生怀疑，然后会有隔阂。假如我的朋友在和我去吃夜宵的路上笑嘻嘻地踩死路灯下的一只虫子呢？那么我们会继续去吃夜宵，并且在第二天早上我也许会忘记他曾踩死过一只虫子。&#xA;那么问题来了，为什么小猫小狗就不一样？也许你会说，小猫小狗是人类的朋友，小猫小狗比较聪明。但这都不是问题的关键，问题的关键是小猫小狗（可以增加其他的，比如小鸟、海豚，大象等等）何以跟其他动物区别开来。也就是说，为什么只有一部分动物被认为在我们的道德共同体范围之内。或者是，如何判断道德共同体？即哪些人或者生物跟我们处在同一种道德体系里。边沁的说法是：问题不在于他们能否思考，也不在于他们能否说话，而在于他们能否感受到痛苦。如果按照这个理论，那么大多数动物都应该在道德共同体范围内，包括虫子。当我的朋友踩死一只虫子时，我应该像他虐待一只狗或者人那样，立即跟他断绝关系。显然，事实并不是这样的。&#xA;我的看法是，人非常自大，道德共同体的定义是围绕着一个标准的人来的。也可以说，只有标准的人才在道德共同体内。那些被人类赋予更多怜悯的动物，他们比起其他动物来，只是更加像人或者跟人类社群更加亲密。对于标准的人定义有许多，比如有智慧，有情感，有道德感等等。所以我们对海豚大象这些更加聪明的动物有更多的怜悯之心，因为它们被认为有一定的智慧，而智慧是人特有的，所以它们更加接近人。相反的，社会上的一些边缘人会被排除在道德共同体之外。这在历史上不少见，人们曾经不认为疯子或者“劣等种族”的人应该像人一样被对待。因此，可以这样比喻，像一滴墨水滴到纸，墨汁慢慢扩散成一个大的墨点，中间颜色深厚均匀，边缘浅散。在最中心颜色最深的部分被认为是标准的人，是毫无疑问的在道德共同体内。而边缘那些浅的墨迹，一部分是被认为和人类接近的动物，他们沾了点边，被认为比起其他动物来勉强算是在道德共同体里面。另一部分是疯子、残障者、未出生的胎儿、植物人、罪犯、流浪汉等等。他们虽然初始状态是人，但已经被放逐到边缘，因此，他们也只是在道德共同体的边缘。这很成问题是不是，谁来定义标准的人，谁来判断哪些动物更接近人？这全都是人自以为是的结果。所以道德共同体的范围非常模糊和可疑。但道德共同体的定义确实涉及到很多重要的问题，比如人是否有权利吃肉，胎儿是否有人权等等。&#xA;最为可疑的还是道德的来源。在我们的文化里并没有“上帝死了”，因为我们的上帝并不具体的存在。我记得母亲在做道德评价时常常使用“伤天害理”这个词。这个“天”是啥呢？是玉皇大帝？是具有神秘主义色彩的掌管一切的神秘主义存在？是自然之律法？如果道德来自上帝是有待考察的，那么道德来自天庭或者某种形而上的存在也是有待考察的。相比这种形而上的说法，我更愿意相信道德来自自然法。卢梭说人在最初的状态时便已经具备了“怜悯”，看到自己的同类受到伤害或者死亡时会出于本能地表现出同情和怜悯，这便是人类“美德”的起源（卢梭《论人类不平等的起源和基础》）。这大概是我在直觉上最相信的道德源头了。对，就是直觉，我是一个道德直觉论者。&#xA;但一头鹿也会在自己死去的同伴身旁驻足，一条狗也会流泪。人的这种似乎来源自动物本能的怜悯何以使人成为人的？人的道德何以和其他动物区分开的？或者说是不是只有人才具备道德？（我有一个朋友，认为一切可以归结为动物本能，我觉得是有点道理的）人的道德在于从怜悯构建出一个道德体系，也许是从乱伦禁忌开始的，当人们还处在最原处的状态时，大家开开心心地茹毛饮血，没事就和自己的姐妹兄弟做爱。然后，突然有了乱伦禁忌，这个名字为禁忌的东西，其实是一种许可和鼓励。它本质上是鼓励你去和其他家族的人做爱、通婚，生儿育女。于是，一个家族和另外一个家族产生了关系，开始使用符号交流，符号构成共识性的语言，语言建构和解释了道德。于是，道德变成一颗树，根须在土壤里蔓延生长，为整个人类社会扎紧地基。&#xA;但是，这个地基有点豆腐渣工程了，刮风下雨了才想起来屋顶拉张塑料布，脆弱的道德规则就产生了。譬如有一种说法，说这些规则可能是来自一个人，美其名曰“美德伦理学”，既我们的道德来源于一种公认的人格完美的高尚的人，这个人做的事情就是美德，我们应该效仿他。听起来很不可思议，这样的人存在吗？谁来验证他是高尚的？他的行为一定是有德行的吗？这不是偶像崇拜吗？我们从来不缺少偶像，从前要效仿先贤，后来要学习雷锋。事实是，我们好像就是这样的。这些规则最早叫做“礼”，来自周公旦，然后由孔子、朱熹等人发扬光大。这些人让女性遵从三从四德，把孝顺和忠君放到道德的顶端。也许，你会说，道德是发展进步的，就像文明一样。但我想说的是，真正的美德是永恒的，那些从前是美德而现在不是的，不能称之为美德，只是道德被权力渗透的表现。我有时候厌恶具体的道德生活，就是因为这里面存在着肉弱强食的权力结构。有点讽刺，我们假设站在无知之幕后面，又要被投向一个新的世界，你不清楚自己是弱者还是强者，于是理性的你希望新的世界是有道德的，但当你来到这个世界，却发现道德除了那点可怜的怜悯，其他都是由强者制定的。就算不是如此，强者也是浮在道德上层的，他们高高在上，利用权力和资源戏耍规则。这其中一部分甚至来自道德本身，比如道德制糕点（道德制高点）。所以，就像“要做一个有用的人”一样，这种伦理观把人作为方法，而不是目的。“要做一个好人”本质上暗含了一种更加浅薄的伦理观，即仅仅把道德作为方法，而不是目的。道德和人被认为是要服务于某种被建制出来的东西，而不是通往高贵之地的道路。&#xA;好了，想这么多可能就到凌晨两点了，我困倦的身躯开始坠陷向柔软的空间，我意识模糊，窗帘和墙壁渐渐淡去，黑暗像温暖的水一样将我围绕。回忆或者梦境已经潜入，我过去那些道德生活，我偷一根冰棍、在河畔撕裂一只青蛙、在地铁上勇擒色狼、扶起摔倒了老人、为远方死去的人哭泣……我那些自豪、虚伪、或者一时意气的道德生活，它们构成了朦胧的我和真实我。我不是离经叛道的人，仅仅因为我不高兴去那样做，仅仅因为我懒惰而已，就是这么简单。我也不是一个道德虚无主义者，但我能体会到道德的虚无性。但就算我意识到这些，我的生活也没有因此有实质性的改变，我仍旧认同一些约定俗成的东西，仍旧小心翼翼地生活，仍旧为他人考虑。只不过，另外一个我在一个没有道德的世界里复活了。那些使得人成人的道德，又使人不完善。迷雾在时间的长河上游动，慢性毒素滋养贫瘠的怜悯，一切都看起来都营养丰富。那些青春年少时的漂亮牛仔裤，损害着生长和发育，正如那文明的篱笆困住了爱欲。快去道德的边缘嬉戏吧。我要睡去了，明天早上起来，也许我仍决定做一个“好人”，就像我诞生的那一刻一样。但你别拷问我的灵魂，你拷问我的灵魂还不如烤点羊肉串来得香。如果你真的想烤点羊肉串吃，在烤之前请你思考一下，在道德上，人是否有杀害并吃掉无辜动物的权利。我自己？我不爱吃羊肉，我爱吃鸡肉，并且我已经要睡了。&#xA;哦！对野蛮人说声心爱的再见，对探险告别！——这种可能性就是去掌握住，在我们这个种属可以短暂的中断其蚁窝似的活动，思考一下其存在的本质以及其继续存在的本质，在思想界限之下，在社会之外之上：对一块比任何人类的创造物都远为漂亮的矿石沉思一点时间；去闻一闻一朵水仙花的深处所散发出来的味道，其香味所隐藏的学问比我们所有书本全部加起来还多；或者是在那充满耐心、宁静与互谅的短暂凝视之中，这种凝视有时候，经由某种非自愿的互相了解，会出现于一个人与一只猫短暂的互相注目之中。&#xA;—克洛德·列维-斯特劳斯 《忧郁的热带》 </description>
    </item>
    <item>
      <title>雷克雅未克的夜晚</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/the-night-of-reykjav%C3%ADk/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 15:53:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/the-night-of-reykjav%C3%ADk/</guid>
      <description>驶过了许多环形岛屿，&#xA;来到了街巷的边缘。&#xA;刚掸去肩上的云彩，&#xA;鞋底又粘上细碎的雪。&#xA;晚餐，成了晚餐的前菜，&#xA;一条街道，为另一条街道指路。&#xA;让矜持的灵魂暂时退场吧，&#xA;让夜色拉开欢愉的序幕吧。&#xA;在北方天空的一角，&#xA;那教堂的尖顶，已在静静等候，&#xA;别再流连于错乱的舞步。&#xA;一扇窗户和一只猫头鹰，&#xA;在灯光中复活。&#xA;玻璃融化，墙壁开口说话。&#xA;雷克雅未克，请你不要担忧。&#xA;这只是我们清醒的梦，&#xA;蹦蹦跳跳的梦。&#xA;陌生的人们啊，&#xA;请你也不要担忧。&#xA;如果你尚未睡去，&#xA;如果你从梦中醒来，&#xA;请你侧耳倾听。&#xA;不是雪在嬉笑吵闹，&#xA;那干枯枝丫上，也没有长出铃铛。&#xA;长梦还没有到达边际，&#xA;时间依旧寂静而幽蓝。&#xA;只是，今夜的确有些不同，&#xA;一群真正快乐的旅人，&#xA;已经抵达这座城市。</description>
    </item>
    <item>
      <title>1999年的最后一天</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/the-last-day-of-1999/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 18:04:05 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/the-last-day-of-1999/</guid>
      <description>当然可以，我说。于是，我开始向她讲述1999年最后一天的事情。&#xA;这是1999年的最后一天，这天很短，很快，新世纪马上就要来了。但这一天也很平常，天还没亮，母亲就把我叫醒了。温暖的被窝让我有些不舍，我艰难地掀开压在身上的两床被子，缩手缩脚地往身上套厚重的棉衣棉裤，被窝里集聚了一夜的暖烘烘的空气慢慢消散在冰窖般的瓦屋里。母亲在另一头的房间里就着一盏15瓦的钨丝灯泡为我做早饭，微弱昏黄的光亮笼罩在她的身上。煤球在炉子里烧得通红，蓝色的火苗往上跃窜，鸡蛋在水里翻滚，大铝锅被撞得砰砰响，沸腾的蒸汽把锅盖顶得上蹿下跳。我每天早上必须吃一个水煮蛋，这很平常，我的姐姐也吃，但我的妹妹不吃。因为母亲说，只有上了中学需要起早贪黑了才能吃。我跟姐姐不同，我不爱吃水煮蛋，所以每天早上顶多吃一个，而她能吃两个，母亲常常说这就是姐姐长成大高个的原因。那时候的母亲离成为一个佝偻瘦弱老人还有很长时间，那时候，她身体结实，手脚利索，干起来活来总是不停。&#xA;吃完早饭后，我骑着我二叔为我偷来的捷安特变速自行车上学去。这很不平常，我的朋友们都骑着破旧的会发出各种响声的二八大扛，他们经常要在半路停下来，然后在路边找根小树枝把耷拉下来的链条重新弄到齿轮上，黑色的机油抹的满手都是。而我不一样，我骑的是一辆漂亮的还能变速的自行车。据我二叔说，这是他花五十块钱买来的。但我不信，我觉得是他偷来的，那时候他除了长了一张贼眉鼠眼的长脸之外，还屁钱没有。&#xA;我骑着变速自行车从村里的大街来到村西头的小路。这条路非常糟糕，这是一条大约三米宽的土泥路，为了平坦一些，路面上铺过一些粗沙，但似乎并没有什么效果，路上仍旧布满了大大小小的坑洼。一些小的坑洼拳头般大小，可能是下雨天被雨靴后跟踩出来的，也可能是小孩玩石头砸出来的。无论如何，这些坑洼不会变小，只会变大变深。一个被雨靴踩出来的小坑，在雨过天晴后，像是拥有了某种神奇的引力，被车轮一次次撵过，它开始变得狭长，变长的坑又经历过几次雨天，变成了由一道道湿润的沟壑交叠而成的大坑。但这时它还不是那么深，它在等待一辆倒霉的拖拉机，这辆拖拉机也许拉着谁家盖新房的砖头，也许拉着一头待宰杀的猪，不管怎么样，它那可怜的轮子掉进了泥泞狭长的陷阱，像被吸进去一样。开拖拉机的人试图加油门过去，拖拉机头冒着黑烟剧烈抖动，拖拉机一动没动，坑又变深了。这时开拖拉的人会拿两块砖头或者路边找块石头垫一下，大多数情况下，这很有用，拖拉机出来了，大坑也形成了。成型之后的大坑名副其实，又大又深，下过雨之后积满雨水，久久不干。即便是干旱时节，坑底仍有一小块黑色的湿润地带。当然，这些完美的大坑的形成是一个漫长的过程，这个过程需要奇怪的引力和漫长的时间，这听起来非常像宇宙中某种现象，比如黑洞的形成就很漫长。漫长的时间不是问题，我们居住的村庄也很古老，有着漫长的历史和很多故事。父亲从来不给我们讲故事，但在某个夏日的夜晚，他喝醉了，坐在小板凳上，跟我们讲了这个村庄的历史。他说，村西头原本没有那条小路，那里曾经也是房子和树。后来日本鬼子来了，鬼子的飞机在村庄上空飞过，撂了下一排炸弹，从南往北，正好炸出一条路来。&#xA;1999年的最后一天，我像往常一样在这条被鬼子炸出的路上骑着自行车去上学。我对这条路上的大坑很熟悉，即便月光被乌云遮盖的阴天夜晚，我也能分辨出那一块块浅浅的黑影。要命的是在冬天，大家都担心下雪。一夜过后，大雪铺满道路，一眼望过去，路变成了铺着白色绸缎的走廊。危险就埋伏在这个白晃晃的绸缎下面，如果你对这条路不熟，你记不住那里有大坑，那你和你的自行车很有可能就一头栽在雪里了。这很平常，事实上，没人能真正记住这些坑。我就载倒在雪里好几次，但我不怪它，毕竟它并不是一条真正的路，而是一道长长的伤疤。在冬天骑车穿过这小路还要经受其他考验，比如寒冷的风和那座小小的桥。对于寒冷的风，我并不担心。我的同学们在进入寒冬腊月后，很快脸上手上就长出了冻疮，即便是戴上手套和围巾也无济于事。刚开始是手上、脸上或者耳朵上开始泛红发痒，他们一边上课一边抓挠。接着这些红色开始肿胀隆起，手背和脸颊因为肿胀而变得饱满，皮被撑的薄薄的，甚至可以反射冬日惨白的光芒。到最后，那些冻疮严重的人脸上手上耳朵上开始出现一层薄薄的黑色的痂，有的是一大片，有的是龟裂成不均匀的小片。我说过了，这很正常，几乎大部分人都这样。但我除外，因为我练过寒冰掌，在我很小的时候就悟了一个道理，只要在寒冬刚刚来临时，去河里用冷水洗手洗脸，就可以练成寒冰掌以抵挡冻疮。练就一门武艺也很平常，我的同学吴龙奎就会使用日本忍者镖，我见过他爸爸给他用铝片打造的十字飞刀，他曾在麦田里演示给我看过，十字飞刀在空中旋转，然后插在了一颗树上。我会寒冰掌，我不惧怕寒冷，我骑车根本不戴手套，也不围围巾，我也不会得那倒霉的冻疮。我害怕的是那座小桥，那座不知道建了多少年的水泥桥，桥面和桥墩已经变成了黑灰色，像是被永久性地浸湿了一样，一个黑幽幽的圆形桥洞俯在桥身和杂草之间。在冬日的早晨，天还没有完全亮，我骑着自行车远远就看到那个没有底的黑洞，我离这黑色的洞越近就觉得它越黑，黑得仿佛要活过来一样。传说一个女人死在了这里，她喝了农药，来到这个干涸的桥洞下面，躺了下来，几天后人们才发现她的尸体。这个故事让这个桥洞变成了一个黑色的深渊，仿佛可以通往另外一个世界。每次经过这座桥，我都用尽全力飞快地蹬着踏板，我气喘吁吁，我希望快点过去，我向这个女人求饶，我偷偷在心里跟她说话，我说，冤有头债有主，你的命不是我害的。&#xA;小路的尽头是242省道，242平坦宽敞，由北往南贯穿了整个县域，是一条真正大路。大人们常常把它作为一个标识，比如，如果你问某某地怎么走？他们会告诉你，你过了242的某个路口，然后往那拐就到了。在夏日里，我和我的朋友喜欢坐在桥墩子上看242上南来北往的车。如果能看到一辆挂着上海或者北京车牌的车，我们会像青蛙一样从桥墩上跳起来发出呜呜的欢呼声。我常常会想，这车里的人，他们从那么远的地方来，要去往哪里去？他们是怎样的人？他们的生活是否像电视里演的那样？242就是这样一条路，仿佛可以通往任何地方，永远没有终点，但它却掌控着真正的危险。每天有无数的重型卡车从这条柏油路上呼啸而过。骑车去上学也要经过这条路，我们倾斜着身体，一直脚撑在地上，等待一个空隙，迅速穿越242。这样的穿越也有失败的时候，所以每年都会有一两个惨死在车轮下的学生。有一天，我姐姐面色惨白地冲进家门，母亲问她怎么了，她说她同学被卡车碾死了。后来，姐姐缓了过来，说了一句话：车轮碾过时，她疼得把书包都抓破了。我从未目睹过一场真正的惨烈车祸，但自那以后，每当我骑着自行车在242上，脑子里总是浮现出一个女孩被车轮碾压过的情景，她口鼻溢血，内脏被挤出腹腔，散落在血泊里，她那染血着的十根手指因疼痛和恐惧而紧紧地扎进了手包里。我开始惧怕242，它不再是通往远方的神秘公路，而是一个杀人工具，一条通往地狱的道路，我仿佛可以看到黑色柏油上还残留着一些血迹。在我三年的中学时光里，我每天要穿越这条路四次，242并未试图将我带进地狱。只是有一次，我在242的边缘骑着自行车，一辆卡车擦着我的身体疾驰而过，一阵气流将我推倒在路边的沙砾上，我的新裤子破了个洞，我的膝盖掉了一块大皮，血渗了出来。&#xA;很幸运，在1999年的最后一天，我也成功穿越了242，没被一辆大卡车碾死。拐上242省道后再往北骑一会，沿着一条陡坡下来，再拐一个弯就到学校了。拐弯处那间有着红色大铁门的房子是我同学孙红明家的，他长的很丑，但他的家离学校很近，他常说自己撒泡尿的功夫就能到学校。我有点羡慕他，我不是羡慕他离学校近，也不是羡慕他丑，我羡慕他爸爸是派出所所长，腰间别着一把枪。我到学校的时，天都没完全亮，教室里已透出黄色的光芒，有一些同学比我到得更早。我们要上很长的早自习，从天蒙蒙亮开始。早自习上，一群人穿着厚厚的暖袄挤在教室里，尚未睡醒的读书声也拥挤在一起，含糊不清。有人背诵文言文，有人背诵英语，但这并不重要，语言和语言被粉碎了，黏连在一起了，除了嗡嗡声，你根本听不到什么。&#xA;上午有四节课，这也很平常。我不想讲述数学老师如何用一种奇怪的方法解一个一元二次方程组。我要讲的是英语课上我的同桌赵小胖那胆大妄为的事迹，我的同桌赵伟是个胖子，大家叫他赵小胖，他家里开小店，他吃得很多，又见多识广，我很羡慕他。那天，英语老师在讲一个例句时用英语说：世界上最好的球员是谁？然后她自问自答说是齐达内。这时，我的同桌赵小天拍案而起，他用中文说：是罗纳尔多！大家突然在英语课上提起了精神，齐刷刷地将目光投向了赵小胖。我很惊讶，我佩服赵小胖的勇气，但我此时更想弄明白的是齐达内和罗纳尔多到底是谁？他们究竟有什么仇？英文老师有些错愕，愣了一下，然后强装淡定地用中文说：是齐达内。赵小胖说：是罗纳尔多。大家都暗自为赵小胖捏一把汗，同时也佩服他的勇气。就这样，英语老师和赵小胖，一人说齐达内，一人说罗纳尔多，持续了几个回合，最后以英文老师把书摔在桌子上宣告结束。赵小胖坐下来后还不服气，他用胳膊肘碰了我一下，跟我说：明明就是罗纳尔多。我小声地说：罗纳尔多是谁啊？他一脸不可思议，然后把英语课本往中间推推了，在上面用圆珠笔写下了“罗纳尔多”四个字。我那时候根本不知道罗纳尔多，我还曾不知道任何一个在我以后的人生中认识的四个汉字的名字，罗纳尔多、博尔赫斯、鲍勃迪伦……&#xA;1999年的最后一天是农历二十四，逢四镇上大集，这天中午我就不回家吃饭了，母亲给我五块钱，我用两块钱买了一笼包子，打算用剩下的钱来买一张明星海报。卖明星海报的摊位就在学校旁边，印在劣质纸上的大明星们被一个面色黝黑的中年男人用竹夹子夹在一根根细绳上，阳光照射在色彩绚丽的海报上，但海报表面那层塑料膜只反射出刺眼的白光。苏有朋和赵薇的海报被挂在中间最显眼的位置，这一年《还珠格格》非常红，到处都是小燕子紫薇和五阿哥，各种海报、贴纸、盗版磁带、文具、毛巾、脸盆上都印着他们。那天我挑了一张谢霆锋的海报，一头长发，骑在摩托车上。&#xA;困倦和兴奋的气息弥漫在午后的第一节课上，这是正常与不正常的交叠。所有缺乏睡眠的人都无法抵挡冬日午后暖洋洋的太阳，同时，好消息带来的兴奋心情会让人心不在焉。好消息是明天元旦假期，所以今天下午两节课后开始大扫除，然后就可以回家了。&#xA;坐在我前面的石珊珊转过头来跟说：你看，展志强多傻。我看向窗边的展志强，他熟睡的脸庞马上要从自己的手掌上滑落了，高挺的鼻梁都快要碰到课桌上了，确实有点傻。而我觉得笑起来的石珊珊非常可爱，很多年后，我意识到，原来傻和可爱在某些情况下是一个意思。黑板擦啪地一声扣在了讲台上，展志强惊醒了，他茫然地看了看周遭，下意识地擦了下嘴角。在他醒来那一刻，石珊珊把头埋在了书本里，假装一切从未发生过。年轻美丽的政治老师并未察觉到这一切，她微怒的目光投向了最后一排，她说，杨宏德，你站起来。杨宏德跟我们不太一样，他因为留过级所以提前把胡子长了出来，他整天穿着擦得锃亮的黑色皮鞋和挺括的西装西裤，然后用一种白色的泡沫把自己卷曲的头发抹得油光光的，并且坐在最后排的他很热衷于躲在课本后面照小镜子。年轻美丽的政治老师说：杨宏德，你觉得你自己很帅吗？杨宏德没说话。她又看向我们说：你们觉得他帅吗。这时候有人笑嘻嘻地说：帅。说话的是刚刚从醒来的展志强，之后大家像受道感召一样，开始有几个同学试探着小心翼翼地跟着说帅，然后就是此起彼伏的声音连在一起。年轻美丽的政治老师笑了，她红着脸说：好了好了，杨宏德，确实挺帅的，以后上课不要照镜子了，坐下吧。&#xA;大多数集体劳动里都暗含着一种丑陋的丛林法则。我的母亲曾经讲述她年轻时参加劳动的经历，母亲说她年轻时人就实在，在生产队里干活谁都没她勤快，人人都夸她，她奉行的法则是：勤紧勤紧，必定拔本，懒惰懒惰，必定挨饿。在我以后的生活里，我体会到了在现代企业里，人与人之间的某种代偿机制。这种机制让母亲信奉的法则不再生效，在文明和现代化的体制里，没有人会饿死。大扫除里也是这样，无论如何，一切都会被清扫干净的。即便杨宏德依旧坐在后排照他的小镜子，冬日下午的阳光笼罩在他的脸上，让他嘴边那一圈青青的胡渣子显得更加深了。在窗外，我的同学赵明维和车树超正趴在栏杆上比试谁能吐出又黏又长挂在嘴上迟迟不掉落的唾液。而方有为和赵正冬正试图踢到方的胯下的睾丸。有几个人在过道上追逐，课本散落一地。每回考试都考第一名的陈静趴在桌子上给一个几何图形画延长线。尽管如此，黑板会被擦干净的，玻璃会被擦亮的，地上的废纸和灰尘会被一扫而空的。总有人会做的。&#xA;胡艳艳就在擦黑板，擦黑板的事情很简单，但我想帮她，因为我喜欢她那张透出细细的血丝的脸。也许我喜欢她，也并不是这么简单。胡艳艳天生一头金发，皮肤白得透明，因此大家给她起了个外号叫小黄毛。尽管没人表现出明显的恶意，但当有调皮的男生嬉笑着叫她小黄毛时，我留意到她眼神里的委屈与自卑。我喜欢她，因为大家都不喜欢，所以我喜欢她。这像是一种标榜自己独特性的方式，或者一种怜悯和拯救，但这也可能是一种反抗。对了，这就是一种反抗。很多年后，我看了一部颇具盛名的电影《出租车司机》，我很讨厌这部电影，我的感觉不是很好，我隐约感受到一种伪装成反抗的顺从。当然，我也是个怂货，但无法抗拒，我渴望这种反抗式的拯救。我曾“拯救”另外一个女孩，我忘记她的名字了。我只记得她身材瘦小，五官精致，头发黑得发亮。我们班的班霸应该是喜欢她，我不知道别人看出来没，但我看出来了。这个班霸，你可以按照班霸的模板来想象他，四肢发达，头脑简单，字不认识几个，话多的要命。他也留过几级，个头窜得很高，下巴上长了一颗黑痣，黑痣上有一撮长毛，他的小眼睛常常眯成一缝，但我能从那条缝里看出他无法释放的青春躁动。他试图把这青春的躁动释放到这个女孩身上，这个头脑简单的家伙，他喜欢一个人的方式也很老套，就是欺负人。女孩不堪其扰，趴在桌子上哭过好几回。有一次，班霸又欺负了这个女生，女生把头埋在手臂间，身体微微颤动。这时候，我不知道哪里来的一种莽撞的豪气，突然在脑子里想出了一口话，这句话，语法规整，用词得当，表意清楚，关键是乍一看，有点深刻，很唬人。我走到班霸身边，在他耳边以只有他能听到的音量对他说：只有无能的男人，才会以这种方式表达爱。班霸像看神经病一样看了我一眼，接着他有点迷惑，然后走开了。从此以后，他再也没欺负过这个女孩。&#xA;1999年的最后一天，我夺过胡艳艳的黑板擦帮她擦黑板，我的手指故意碰到了她的手指。我喜欢胡艳艳也许就是这么简单，并不是因为什么拯救。喜欢一个人，就是想看到她的脸，想触碰她，想知道她的心里想什么。我渴望触碰她，因此，我喜欢她。&#xA;那天大扫除结束后，我扶着自行车在门口等待，我想等待胡艳艳的身影出现。我的朋友刘栋梁吗我是傻逼，让我快点跟他一起回家。于是，我跟他一起回家了，我们穿越了242省道。冬日傍晚的阳光有些凉飕飕的，照着一望无际的平原，平常的一天马上要结束了。&#xA;1999年的最后一个夜晚，我的家里很平常。父母看完两集电视剧之后就早早睡去。我的妹妹们在另外一个房间也睡去。我一个人留在冰冷的堂屋，收着条几上那台小电视，我并不在乎里面播放什么，无聊的新闻也罢，浮夸的保健品广告也好，总之，有点声，有点外面的消息就好。我一直看到深夜，电视右上角开始显示0点的倒计时，电视画面突然切到一个热闹的画面。高耸连绵的楼宇在夜幕下亮着光与电的灯火，黑色的海面里绚丽的光影在颤动，巨大的霓虹数字在一栋高大的楼宇中闪烁着，10,9,8,7,6,5,4,3,2,1。从光的田野里长出了彩色的根茎，新世纪也许有着巨大的能量，一瞬间，夜开始绽放，无数的色彩爆炸，所有的声音都变得近在耳畔。突然间，画面消失了，电视屏幕变成了雪花点。寂静重新将我包围，宇宙回缩成一个点，墙壁又近在眼前了。我关掉电视，关掉电灯，躺在床上，房间里除了黑色的空间和时间，没有任何其他的东西。我闭上眼睛，黑色的空间和时间到了我的脑子了。我想，现在是2000年了，新世纪到来了，一切充满希望，我会有新衣服吗？&#xA;这就是我1999年的最后一天，很平常是吧？她说，是的，很平常。</description>
    </item>
    <item>
      <title>在雪中小屋</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/in-a-cabin-in-the-snow/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 16:43:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/in-a-cabin-in-the-snow/</guid>
      <description>1&#xA;在清晨，从罗瓦涅米出发，&#xA;一辆老旧的大众汽车，&#xA;是我们的新朋友。&#xA;她比这个城镇上的人，更早地醒来。&#xA;她带我们驶上一条模糊的公路，&#xA;她试着用嗡嗡的引擎声将我唤醒。&#xA;我说，嗨，我的新朋友，&#xA;尽管我彻夜未眠，&#xA;但我那雀跃的心，如同你的引擎一样，&#xA;比这清晨还要清醒。&#xA;我那刚从黑暗中脱离的双眼，&#xA;比这空寂剔透的天空还要明亮。&#xA;2&#xA;在我们来到这里之前，&#xA;大雪已将一切覆盖。&#xA;只有通往北方的公路，仍保留着昨夜的记忆，&#xA;黑色的柏油在积雪中显现，&#xA;失落的故事开始融化。&#xA;坐在我身边的男人，正低着头&#xA;在一片柔软赤裸的白色中，&#xA;寻找更深的白色，或者一个缺口。&#xA;此时，异国土地的交叉小径，&#xA;尚未化成他的掌心的纹理。&#xA;此时，我的朋友们，&#xA;也为这浓稠的白色迷醉，&#xA;她们试图透过车窗，&#xA;分辨一个胖子或者一只兔子。&#xA;此时，光与薄雾交汇，&#xA;松树结成了破碎的云。&#xA;3&#xA;一个褐色的垃圾桶，&#xA;指引我们进入一片松树林。&#xA;雪的小路，曲曲幽幽。&#xA;白色云雾，逆流而上。&#xA;尽头仍不知在何处。&#xA;在松树的缝隙间，一些兴奋的光挤了进来，&#xA;而另外的光，流淌到了被大雪覆盖的湖面上，&#xA;弥漫成害羞的珊瑚色的雾。&#xA;一座小木屋，静静地立在湖畔。&#xA;门前的雪已被铲过，&#xA;温柔的蓝色也已等候许久，&#xA;如同一块沉睡的海蓝宝石。&#xA;我的朋友，她有一双冻僵的手，&#xA;她推开房门，我们蜂拥而入。&#xA;温暖的空气将我们包裹，&#xA;脚下的小小的地毯，&#xA;软得像云。&#xA;4&#xA;如果早点醒来，我可以，透过一扇小窗，&#xA;看见，夜与昼调和出的幽蓝，&#xA;正在雪地上轻轻荡漾。&#xA;昨夜梦中那彩色的声音，&#xA;正穿过一片寂静的树林。&#xA;有人尚未醒来，有人重新睡去，&#xA;为了不惊扰到他们，&#xA;我同温暖的气息一起，&#xA;小心翼翼地流动。&#xA;在窗边的沙发上，&#xA;缓慢的心，与窗外冰冷的白色合谋，&#xA;正在溶解四周的墙壁。&#xA;一阵轻轻的脚步声，&#xA;来自旋转的楼梯。&#xA;我们没有开口，&#xA;沉默是此刻最美妙的交流。&#xA;然而，那原本的缓慢，此时却不甘沉默，&#xA;它问她，你知道树上有一只啄木鸟吗？&#xA;你知道雪地上那些巨大的脚印吗？&#xA;你知道是否有一只鹿曾经来过吗？&#xA;5&#xA;没有多余的时间，&#xA;那个像鸟一样的男人，&#xA;要我们在星星的注视下，&#xA;完成烤制香肠的任务。&#xA;没有多余的时间，&#xA;要反复练习腾跃坠落，&#xA;才能雪中获得一个完美的倒影。&#xA;没有多余的时间，&#xA;要在日出之前起床，&#xA;拉着一个儿童雪橇，疯狂奔跑。&#xA;没有多余的时间，&#xA;在傍晚的蓝色隐去之前，&#xA;我要捕捉一个不同的影子。&#xA;没有多余的时间，我们很忙碌&#xA;我们要这走走，那走走，&#xA;品尝新的食物。&#xA;要在雾气腾腾的小屋里，&#xA;哈哈大笑。&#xA;要在一座雪的小山上，&#xA;完成人类进化的演练。&#xA;是的，没有多余的时间，&#xA;没有多余的时间，用来点燃壁炉的炉火，&#xA;还有新的旅程，正等待着我们。</description>
    </item>
    <item>
      <title>姐姐</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/elder-sister/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 15:53:32 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/elder-sister/</guid>
      <description>大部分时间里，美是塌陷的，&#xA;那个半裸的肥胖男人，&#xA;他坐在他的土地上，&#xA;在那张静止的椅子上，&#xA;他和他们，谈笑风生。&#xA;有时候，他也会看向她，&#xA;对她说，那条裙子很难看。&#xA;在另外一间房子，另外一个， 同样肥胖的男孩，&#xA;他曾是她藤蔓上的一片叶子， 他曾在她的柔软湖泊里，沉沉睡去。&#xA;有时候，他关上了房门，&#xA;对她说，这是他自己的空间。&#xA;她也有自己的空间，伪装成一种绝对价值， 在那里，她分不清夜晚和夜晚，&#xA;她的脚印层层叠叠，&#xA;遮盖了肮脏油腻的地板。&#xA;有时候，他们赞扬她，&#xA;对她说，你和这里相得益彰。&#xA;夜晚和夜晚，互相藏匿&#xA;在黑与黑的缝隙之间，&#xA;电子魔镜和陌生的词语，&#xA;让她在小小的荧光里，看到了另外的自己，&#xA;那虚假失真的自己，却是真正的自己。&#xA;有时候，她蜕掉自己的躯壳，&#xA;坠落在干硬的土地上，&#xA;在短暂的时间里，&#xA;变成了一片残破的蝴蝶翅膀。&#xA;大部分时间里，美是塌陷的。</description>
    </item>
    <item>
      <title>西葫芦牛肉拌饭</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/zucchini-and-beef-bibimbap/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 13:09:33 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/zucchini-and-beef-bibimbap/</guid>
      <description>1.逆着纹理把牛肉（我用的是牛里脊）切成3毫米左右的薄片。放入料酒一勺、生抽一勺、淀粉一勺，抓拌到牛肉上裹着一点点淀粉浆。然后，再放入一点植物油抓拌均匀腌制10分钟。&#xA;2.配菜：姜蒜小葱切沫，超市买好的红剁椒酱准备一勺（白汤勺）。西葫芦先对半切，然后再切成同样3毫米左右的薄片。煎1-2个鸡蛋备用。&#xA;4.锅加热后放少许的植物油，油热后放入牛肉，把牛肉拨匀，让牛肉快速均匀地受热。然后翻炒一小会，时间要短，一般10-20秒差不多了，具体根据实际情况掌控。最好的程度是翻炒到牛肉边缘有点焦黄，但中间还有点生红，不要等炒出水了再出锅，这样就有点晚了。炒好后盛出来备用。&#xA;5.锅再次放少许油，油热后放入葱姜蒜沫和红剁椒酱炒出香味。然后放入西葫芦翻炒，这里要稍微多炒一会儿，西葫芦不熟有毒，一般1-2分钟的样子，西葫芦变软就可以了。&#xA;6.西葫芦变软后加半小勺（很小的调味勺）白糖，一小勺鸡精，一勺生抽，一勺耗油，1/4小勺盐（盐一定要少，因为剁椒酱和耗油酱油都有盐）。然后倒入刚才刚才炒好的牛肉和煎好的鸡蛋，鸡蛋用锅铲铲成小块，接着快速翻炒几下。&#xA;7.把煮好的米饭直接放到锅里，跟菜一起搅拌均匀，然后再次撒上小葱花搅拌，直到饭沾满油汁即可出锅。</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的眼疾-1</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/my-eye-disease-01/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 18:34:48 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/my-eye-disease-01/</guid>
      <description>大约一个多月前，我得了某种眼疾。&#xA;当时，我并不知道我的眼睛具体出了什么问题，也没有预料到这个问题会折磨我这么长时间。但仔细回想，这早有征兆。以前在岚皋路上班的时候，每天我都会从一个光线幽微的地下通道走出来，地上那一大片反射着巨大白光的水泥地总让我无法睁开眼睛。这种症状在其他一些场景也出现过，有一次，我和妻子在她家乡的小镇逛超市。看着货架上色彩繁杂的货品，我的眼睛有些睁不开。我跟妻子说，我要出去了，因为我无法面对货架上哪些商品，妻子用奇怪的眼睛看我，仿佛我在耍小孩子脾气。除此之外，在很长的时间内，这时间也许是几年或者十几年，具体我无法确定，我的眼球上总是布满了细细的红血丝，从眼部蔓延到后脑的剧烈疼痛也常常折磨着我。&#xA;在这次眼睛出问题之前，尽管从理性认识上我能明白眼睛的重要性，但就像人们从来不重视那些显而易见的隐秘危险一样，我从未觉得我的眼睛会糟糕到影响我的生活，它是如此的健康、清晰、明亮。现在，离初次出现症状已经过去了一个多月了，我的眼睛还没有完全恢复。但我痛定思痛！决定尽量回忆并且记下我的眼部疾病发病及治疗过程。&#xA;去年（2023）年11月底，妻子接连患上了严重的上呼吸疾病和肠胃炎，我们频繁地往返于医院和住所，饮食和睡眠混乱，一顿折腾后，疲乏虚弱。在这样的前提下，我迷上了一款叫《Alan wake》的游戏，这是一款带有《双峰》气质的游戏，它神秘而诡异，同时还融合各种美国流行文化元素，比如雷蒙德钱德勒、希区柯克、《闪灵》等等。因此，我几乎日夜不分地在沙发上抱着手柄，我想弄清楚游戏里的神秘黑暗。在很短的时间内，我就通关了游戏。&#xA;游戏打通的当天晚上，我的头开始剧烈疼痛，我的眼球酸胀的像被被抽干了血。那时候，我还不是很担心，偏头痛老兄自从2004年夏天入住到我的脑袋后，总是隔三差五的出来透透气。我以为这像往常一样，是一次疲劳过度导致的偏头痛，在我大睡一觉之后就会完好如初，我的脑袋会在第二天早上轻松爽利。然而第二天，当我醒来，那种紧绷的疼痛感仍然缠绕着我的脑袋。尽管疼痛没有之前那么凶猛，但依旧让人无法安宁。比起熟悉的头疼，眼睛陌生强烈的酸涩感更令我恐惧，这种像有人拿着电风扇瞄准我的眼睛一直吹的酸涩感，在之前从未出现过。这样的症状持续了大概两天，两天后酸涩感缓解，但我依旧无法长时间用眼，无论是电视屏幕还是手机屏幕，只要稍微盯一会儿，就酸涩难耐。另外，那种之前无法正视强烈光线和绚丽色彩的症状更加严重了，我开始睁不开眼睛，对于很多东西有种不想看，躲避的感觉，比如饭店的菜单、揉成一团的纸巾、书页上密密麻麻的字、叠在一起的餐具等等。为了对抗这种感觉，我眼部的轮匝肌常常是一种收缩的状态。我想象我的眼睛，有点像张家辉笑起来那样，有点好笑，但这不是一件轻松的事情，事实上，我的眼部肌肉更像一个紧张兮兮的士兵，总是处于一种紧绷的不得放松的姿态。&#xA;症状总结：&#xA;1.过度用眼后头和眼睛胀痛：持续两天。&#xA;2.眼睛强烈持续的酸涩感：持续两天。&#xA;3.眼睛轻微酸涩感+畏光+眼睛肌肉紧张：持续存在。&#xA;眼睛刚出现酸涩症状的时候，我就尝试着自己治疗。每天，我对着镜子，昂着头，努力把眼药水滴到眼睛里。我滴眼药水的技术不是很好，有时候自己感觉对准了，一捏，一滴凉凉的液体就从我的脸颊滑下来，像是流了一滴泪，不同的是，泪到嘴里是咸的，而普拉洛芬滴眼液是苦的。我认识普拉洛芬滴眼液是在一年前，我去五官科医院检查视力准备配一副新的眼睛，为我诊断的是一位专业而认真的女医生，她告诉我，我的眼睛有轻微的炎症和干眼症，于是给我开了这个眼药水。关于干眼症这三个字，我有很多话要说。但那时候，我并没意识到，我也没觉得自己的眼睛有任何问题。但我相信现代医学，医生的精密仪器一定比我的感觉靠谱得多。于是，我开始遵循医嘱滴这个名字拗口的眼药水。前两天，我都按时按量把凉凉的一小滴液体滴到自己的眼睛里。第三天的时候，我忘记了一次。第四天，我就没再滴。我不再滴的原因是因为我第三天忘记了一次。就像我当初发愤图强要学习英语，坚持每天背单词，突然有一天，我因为一个特殊原因中断了，我就再也没背过。这种感觉每个人都懂，每个人，或多或少体会过吧，坚持某件事情，投入到某件事情，但突然有一天，因为一个不那么特殊的原因就断了，然后再也没续上。回到这个普拉洛芬滴眼液，在一年后，它被我想起来了，我想起来医生当时话，她说我的眼睛上有细细的裂纹。当时我觉得这句话跟干眼症联系起来，就好像手掌上细细的裂纹和冬日干燥的天气联系起来一样，这太正常了。可是，当我在一年后，眼睛的病痛折磨着我的时候，我想起来这句话，我害怕极了，我的眼睛会不会慢慢裂开，流出吓人的液体？当然，我知道并不会。但我还是迫不及待的开始滴这种流到嘴里会发苦的眼药水。同时，我从一顿杂物的抽屉里翻出即将过期的蒸汽眼罩开始热敷。&#xA;自行治疗：&#xA;1.眼药水：普拉洛芬滴眼液+七叶洋地黄双苷滴眼液&#xA;2.蒸汽眼罩热敷&#xA;3.减少用眼&#xA;自我治疗持续了几天，除了蒸汽眼罩热敷后的十几分钟内眼睛难受的症状得到缓解外，没有任何其他的效果。我决定去医院，在去医院前，我要和妻子去浙江的乡下待两天，我岳父家里办上梁酒，这是一件大事。这件事当然没我的眼睛重要，不过恰好是在周末，医院的门诊也不开，所以周五的晚上我们就驾车去了浙江。妻子担心我的眼睛能否应付夜晚的驾驶，事实证明，没有任何问题，很奇怪，那天晚上高速公路上闪亮的车灯并没让我更加难受。我和妻子度过了一个热闹又忙碌的周末，农村的这种传统酒席保留了农耕时代追求喜庆吉利仪式感，但在现代生活的节奏下，繁复的流程已经被速战速决的吃喝所替代，大家算好时间，人来了，开吃，吃完了，该打包打包该走人走人。所以，尽管是在一天时间内要吃两顿，尽管流程很紧凑，但也累不着人。我跟妻子上午负责收红包，晚上帮忙收拾了遗留的垃圾。我的眼睛在一整天无法直视很多东西，无法直接红包、步步糕、红色的桌子和椅子、桌子上丰富的佳肴。但好在眼睛的症状也并没有加重，身体也不觉得疲惫。周日，我们就返程了，返程的过程中有两次我的眼睛面对着前方开阔的路面都无法睁开，老办法，我把眼睛又眯成张家辉笑起来那样。&#xA;回上海后的第二天，也就是周一，我就去了医院。我选择了五官科医院隔壁的一家三甲医院的眼科。我为啥不选全国眼科前三的五官科医院？我当时是这样想的，首先，我觉得自己的眼睛应该是小毛病，去三甲医院的眼科已经够了；其次，我上一次去五官科验光的时候见到许多拖着行李箱从外地特地来看病的人，他们有的眼睛充满血，有的眼睛用纱布包着，我觉得他们千里迢迢来到上海，来到著名的五官科医院，不知道带着多大的苦痛，又怀着多大的希望啊，我这点小病就不来凑热闹跟他们抢医疗资源了。当然，我后来自己用事实证明了我这个想法有错误成分。&#xA;三甲医院的眼科只有三个人挂号，一个是我，另外两个是外地来务工的大姐。很快就轮到我了，年轻的男医生简单询问了我几句，就让我去做检查了，这让我在脑海里演练过无数次的主诉又没派上用场。检查就在对面，负责检查的也是一位男医生。医生对我很耐心客气，而对刚才两位大姐就没那么客气，这很奇怪，也许是因为那两位大姐含糊不清的普通话，也许是因为她们对缴费中没有医保的部分产生的疑问？我不清楚，我清楚的只是检查眼压的机器像枪一样发射出一小团空气弹，直击我的眼球。然后，我被带到一个暗房里，这里面有一台巨大的奶白色的机器，像所有检查眼睛的机器一样，我需要把下巴放到一个托举的设备上，然后眼睛直视着前方。医生跟我确认了名字，然后他小声地把我名字的拼音念了出来，之后，他又问我我生日。我有些好奇，就转头看了下，在一快黄幽幽的小屏幕上，写着我名字的全拼和我的生日。果然有意思，这台巨大的机器，它不仅要了解我眼睛内部的情况，而且想要知道我的名字和生日。我想，我眼睛的情况会不会永远留在它的记忆里。这让我想起来了《克拉拉与太阳》里那台经常出现了黄色大机器。&#xA;检查没任何问题，医生说我是用眼疲劳，要给我开药。我慌忙又小心翼翼地从包里拿出我自己滴的眼药水问医生，我说：医生，这是我自己滴的眼药水。说实话，我感觉当时我像一个偷了地主家地瓜吃的小乞丐。面对医生，我就是这么怂。医生看了看我的眼药水，说就滴这两个就行。我问医生滴多久。医生说滴到没有症状。于是我心情放松了下来，我在群里跟朋友说，我不是什么干眼症，我就是用眼疲劳。当天，我还检查了一下肝功能，因为在此之前，我一直怀疑我眼睛的问题也许和肝有关。当然，我的肝功能没有任何问题。&#xA;从医院回来的当天下午，神奇的事情发生了，我的眼睛开始没那么难受了。我滴还是那两种眼药水，就仿佛医生的那句“就滴这两个就行”是给我的药施了一种魔法。我的眼药水它变了，它变有效了，它开始了解我的眼睛了。&#xA;第二天，我的眼睛持续好转，眼睛睁不开的情况逐渐减少。这天下午，我来到了朋友的家里，我和朋友面对面坐着喝茶，期间他拿起一把水果刀开始削橙子皮。尖锐的闪着亮光的刀尖对着我，我又无法睁开眼了，我不知道是在害怕尖锐物，还是眼睛的症状又犯了。我跟朋友说，我有尖锐物体恐惧症，你的刀尖别对着我让我难受。事实上，我大概没有这种恐惧症，为了证明我说的是真的，我跟朋友说，这种病一般源于童年潜意识里的某种伤害记忆，我编了一个例子，我说有个国外的人，小时候看见妈妈被洪水卷走了，所以他长大都就有抽水马桶恐惧症，抽水马桶抽水时产生的旋涡会让他颤抖不已。</description>
    </item>
    <item>
      <title>你知道海绵宝宝在哪里工作吗？</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/do-you-know-where-spongebob-works/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 11:10:17 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/do-you-know-where-spongebob-works/</guid>
      <description>你知道海绵宝宝在哪里工作吗？&#xA;答案是：中央电视台，因为他们一直在装电台。</description>
    </item>
    <item>
      <title>我的新博客</title>
      <link>https://wudalian.com/posts/my-new-blog/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 18:04:05 +0800</pubDate>
      <guid>https://wudalian.com/posts/my-new-blog/</guid>
      <description>又搞了一个新的博客，距离2005年我的第一个博客已经过去快20年了。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
